-I-

Kurt Ailesi

“Ben, babamın öldüğü gün doğdum.”

Senliğin, benliğin olmadığı, kalabalık bir ailede dünyaya geldi... Kökleri Selanik’e dayanan celep bir baba, ev kadını bir anne ve yedi çocuklu bir aile... Bir de Şen var tabii, köpekleri. Yıllar içinde birer birer eksilirken diğer yandan damatlarla, gelinlerle ve torunlarla genişler Kurt ailesi...

Metin, 1948 senesinde Kurt ailesine doğdu. Memleketin “çok partili demokratik sistem” için düz koşular yaptığı vakitlere denk gelir. Ve memleketin, yarım asır geçse de hâlâ muasır medeniyet seviyesinde bir demokratik çoğulculuğa kavuşamadığı 2012 senesinde aramızdan ayrılır... O da iyi kahramanların çokça öldüğü yaşlarda veda eder hayata.

Futbol tabiriyle önce uzun tarihsel bir pasla başlayalım isterseniz bu hikâyeye:

“Yemen’e gideni döner mi sandın?” diye sorar ya türkü... Ya Balkan’a gideni?

Onun da döneni çok değildir. Hüseyin Kurt’un dört ağabeyi de Balkan Harbi’nden geri dönmemiştir. Evet, onların Yemen’i de Balkanlardır...

Beri yandan Kırcaali’nin zenginlerinden Gülten de gelir Babaeski’ye yerleşir. Hüseyin’in can yoldaşı olacak kadındır Gülten...

Hüseyin, küçükbaş hayvan alım satım işine girer. Celep olur yani. Ancak bir kardeşiyle birlikte 1939 yılında İstanbul’a göçer. Tüm aile, Erenköy’de tutulan bir köşkte hep birlikte yaşamaya başlar. Yıllar geçtikçe aile fertleri başka semtlere dağılır. Hüseyin Kurt, Fatih’teki Koyunbaba muhitinde dört katlı bir binanın üçüncü katına taşınır.

İstanbul’a taşınsa da Hüseyin, eski toprağıyla bağını kesmez. O zaten işlerini daha da büyütmek için ağırlıkla Kırklareli’nin Karakoç köyündeki evde yaşar. 1953’te ailesini tekrar Kırklareli Karakoç’a, yanına çağırır. Yedi tümen askere et satan Hüseyin, Sirkeci’deki Köprülü Han’da da bir ofis sahibidir. İki şehir arasında mekik dokuyarak, ailesinin rızkını kovalar.

Osmanlı’nın “Kırkkilise” dediği Kırklareli ve çevresinde namı yürür, marifetlidir zira. Haliyle zamanla zenginleşir. Öyle ki köyde artık ona “Hüseyin Ağa” derler. Babaeskili Gülten ile evlenir. Dördü oğlan, üçü kız, yedi çocukları olur: İsmail, Gülten, Hüseyin, Rıfat, Metin, Sema ve Gülcan...

Biri İstanbul, diğeri Kırklareli’nde iki meskenleri vardır.

Hüseyin Ağa’nın soy ismi, aynı zamanda namıdır da:

Kurt Hüseyin.

Feodal bir aile reisidir. Haliyle otoriter de. Çoluk çocuğunu sevmez olur mu, sever ama öyle apaçık etmez. Ahir zamanların terbiyesiydi bu.

Kurt Hüseyin, bağları çok güçlü olan bir aile kurar; tıpkı kurtlar gibi... Öyle ki boşanan eski eşler bile bir aile yemeği tertiplendiğinde gelip masaya oturur.

Celebin alıp sattığı hayvana halk ağzında “mal” denir. Yeri gelmişken bu “mal” tabirini unutmamak lazım, çünkü Metin’in yolunu çizmesinde önemi pek büyüktür lafın.

Celep Kurt Hüseyin, günden güne malını mülkünü artırır. İki katlı, geniş avlulu bir evde yaşarken, fırın da açar, yazlık sinema da... Bağı bahçeyi de ihmal etmez. Yine de mala mülke tamah etmiyordur. Eski memleketin müşfik toklarındandır. Biraz “Yaşar Usta”nın fıtratına sahip bir zengin. Var olmakla varlıklı olmanın ayırdına özden gelen bir duyguyla ermiş bir kâmil...

Evlatlarını da bir mirasyedi gibi yetiştirmez. Onlara alınterinin ne olduğunu daha okul bebesiyken öğretir. Metin ile ağabeyi Rıfat, yaz tatili oldu mu pazarda “Hayat şekeri” satarlar.

Önce İsmail sonra Metin büyük topçu olacaktır ama aslında ailenin en iyi topçusu Rıfat’tır. Bu hakkı da bizzat Metin teslim eder. Ancak Rıfat, topu amatörce oynamayı seçer. Profesyonel futbolu seçseydi şayet, muhtemelen yolu Beşiktaş’a düşerdi. Çünkü gönlünde Kara Kartal uçardı. Yakışırdı Kurtlara, üç büyük formayı da giymek.

Çocuklar futbol düşkünüdür ama baba Hüseyin, futboldan hiç hazzetmemektedir. İstanbul’da okuyan İsmail, gözden ırak olduğu için gizli gizli futbol oynayabilmektedir. Baba evinde olsaydı, muhtemelen futbolcu olamayacaktı.

Ticaret bu ya, kazandıkça açılmaktan geri durmaz insan. Askeriyeye de mal satan Kurt Hüseyin, Trakya topraklarında dolaşırken eski toprağı Yunanistan’a açılmak ister. Yüklü bir mal siparişi alır. Ne var ki işler bu defa rast gitmez. Celebin kâbusu sayılan şap hastalığı hayvanlarını vurur. Çok sayıda malı telef olur. Yunan tarafındaki alıcı, hayvanın boyunu, bosunu, kilosunu bahane ederek, bir sene kadar oyalayıp mal almaz. Hal böyle olunca Kurt Hüseyin borca harca batar.

Güçlü bir adamdır ki güçlü adamları ancak içlerine attıkları keder yıkar. 10 Mart 1956’da kalbine yenik düşer. Bir gün hastalanır. “Gülten, birinci gün yatak, üçüncü gün gidek” der hep. Öyle de olur. O eski topraktır ne de olsa ve eski topraklara ölümleri hep malum olur. Beş yaşındayken İstanbul’dan Kırklareli’ndeki köye göçen Metin, babasını kaybettiğinde henüz sekiz yaşındadır. Metin, babasının öldüğü gün, hayatı için takvime bir çentik atar:

“Ben babamın öldüğü gün doğdum.”

Kurt Hüseyin göçerken koca aile öylece kalakalır arkasında. Babadan yarım milyonu aşan yüklü bir borç da kalır aynı zamanda. Elde avuçta ne varsa satılır. Kurt Hüseyin’in boynu, öldükten sonra da eğdirilmez. Onca borçtan harçtan geriye yine de biraz arazi ve bir ev kalır. Bunlar da İstanbul’a göçün bileti olurlar... Hem onlarla birlikte daha nice aile pılını pırtısını toplayarak yurdun dört bir yanından taşı toprağı altın diye bilinen İstanbul’a doğru yola çıkmıştır zaten.

-II-

Birlik, Sevgi, Paylaşım ve Mülkiyetsizlik

“Onların rengi ne Fener’in sarısı ne de

Cimbom’un sarısıdır.

Onların rengi, buğdayın yani ekmeğin sarısıdır.”

Demokrat Parti’nin politikaları Türkiye’nin taşra ağırlıklı nüfus yapısını kökten değiştirmeye başlamıştır. İstanbul bir nevi “Amerikan Rüyası” sayılır, Türkiye’nin taşrası için. Ve ne ironiktir ki “İstanbul Rüyası”nı görmeyi sağlayan da Amerikan mali yardımlarıdır.

Meşhur Marshall Planı ile gerçekleştirilen mali destek, Türkiye’nin ekonomik modelini dışa bağımlı kılmaya başlar. Borç da olsa bollaşan parayla birlikte büyükşehirlerde spekülatif bir değer artışı görülür malda mülkte. Taşı toprağı altının özcesi de buna dayanır. Tarımda makineleşme ile karayollarının artması köyle kent arasındaki mesafeyi kısaltmıştır.

Köyden kente artan göç, mimariden ekonomik seviyeye ve kültüre kadar siyah-beyaz tabakalar oluşturur. Köyler şehre gecekondu şeklinde transfer olur. Metin Erksan’ın 1962 tarihli Acı Hayat adlı filmi de zaten 50’lerin bakiyesi bir hayat senaryosundan beslenir. Hayatı acı kılan, aşkın zenginle fakir arasında sıkışmasından kaynaklanır. Bütün bunları izleyen birkaç yıl içinde Acı Hayat’ın müziği de şehirlerde yükselmeye başlayacaktır:

Arabesk...

Bizim cazımız.

İstanbul’da hem okuyup hem de futbol oynayan ailenin en büyük çocuğu İsmail, para da kazanmaktadır. Baba ölünce ailesini tekrar İstanbul’a getirir. Hatta kardeşi Gülten o günü aynen şöyle aktarmıştır sonrasında:

“O zaman Galatasaray’da oynuyordu. Sanırım maçta düşmüş, kaburgaları yaralanmıştı. Sargılı halde gelip bizi İstanbul’a götürmüştü.”

İsmail, Edirnekapı’daki Vefa Stadı’nın arka sokağında dört odalı bir ev tutar. Aile kalabalıktır ve İsmail dört odalı evi güçbela bulmuştur. Yeniden İstanbul’a dönen Kurtlar, bir süre Karagümrük’ün Acıçeşme muhitinde yaşar. Türkiye, hızla modernleşme çalımları atsa da Kurtlar, henüz feodal bir ömür sürmektedir.

Babanın ardından ailenin yeni alfası İsmail olur. Belki de bu feodal yapı sayesinde binlerce taşralıya acı gurbet olan İstanbul, Kurt ailesini çok fazla sendeletemeyecektir. Metin’in son yıllarında ona en yakın kişi olan kız kardeşi Gülten, mutaassıp bir aile olduklarını söyler:

“Hem mutaassıp hem mütevazıydık. Malı mülkü olan, zengin bir aileydik. Babam öldükten sonra da bize epey bir varlık kalmıştı. Ama biz aile olarak varlığımızı göstermezdik çevremize. Varlığımızla övünmezdik. Mesela babam bir çocuğuna bisiklet aldığında ailedeki diğer çocuklara da alırdı. Biz kızlar denize giremezdik. Annem de çok mütevazı bir ev kadınıydı. Mütedeyyindi. Başını kapatırdı ama Rumeli tarzı. Saç örgüleri tülbendinin altından sarkar, görünürdü yani.”

Yüksek Ticaret Okulu’nda işletme okuyan İsmail, Karagümrük Kulübü’nde başlayan futbol yaşantısını ailenin İstanbul’a göç ettiği 1956’dan itibaren Galatasaray’a taşır. Türkiye’de profesyonel bir futbol liginin başlamasına henüz üç yıl vardır. Ancak fiilen futbol dünyasında ücretler gayriresmi olarak 20’lerden itibaren başlamıştı. Ama bir teneke zeytinyağı ama bir çift potin karşılığı... 1950’lerle birlikte el altından oyunculara paralar ödenirdi. Ama bu kâğıt üzerindedir. Furyanın en önemli uygulayıcısı da Adalet Kulübü’dür. Kulüp, Adalet Mensucat Fabrikası’nın yanı sıra İstanbul’daki Süreyya Paşa Plajı’ndan Süreyya Operası’na kadar birçok mülke sahip olan ailenindir. Futbol mahallesinin zengin çocuğu Adalet, öyle ki Lefter’i de Fenerbahçe’den alır ama sonra kapatılma tehditleri yüzünden oyuncudan cayar.

Hal böyleyken, sekiz boğazın eline baktığı İsmail’in de futboldan fena para kazanmadığı varsayılabilir. Yine de aileyi bir arada tutan asıl harç, para veya pul değildir. Birliktir, sevgidir, paylaşmaktır ve daha da önemlisi mülkiyetsizliktir.

Metin, ilerleyen yıllarda, ailesindeki feodal yapının zamanla sosyalist bir insana dönüşmüş olmasında etkisi olduğunu söyleyecektir.

Herkesin eline baktığı İsmail ağabey, Galatasaray’da oynadığı için, Karagümrük’ten Esentepe’de tutulan eve taşınılır. Ve artık tüm ailenin gönlü sarı-kırmızı renklerdedir. 1960 yılında İsmail, Fenerbahçe’ye geçer. Bu arada Türkiye 1. Profesyonel Futbol Ligi de kurulmuştur. Yani bugünkü en üst lig olan Süper Lig...

İsmail, ilk sezonunda şampiyonluk yaşar. Kadroda kimler yoktur ki! Avrupa kupalarında hem futbolcu hem teknik direktör olarak final gören ilk ismimiz kaleci Özcan Arkoç, İtalya yıllarında Sinyor lakabını alacak olan Can Bartu, Şükrü Ersoy, Akgün Kaçmaz, Basri Dirimlili, Kadri Aytaç, Şeref Has ve elbet Lefter Küçükandonyadis...

İsmail ile birlikte Kurt ailesi de Fenerbahçe’ye transfer olur. Çünkü onlar esasen “Ekmekspor”u tutar. Hakiki renkleri ne Fener’in ne de Cimbom’un sarısıdır. Onların rengi, buğdayın sarısıdır. İsmail, Fenerbahçe ile 1964 ve 1965’te iki şampiyonluk daha yaşar. Bu üç şampiyonluk sonrası elbette ki İsmail’in nihai aşkının renkleri sarı-lacivert olur.

-III-

Coğrafya Kaderdir

“Sana her ay 300 lira vereyim,

gel sen yine eski öğrenci ol.”

İsmail’in Galatasaray’a transferiyle birlikte ailenin Karagümrük’teki ikameti de kısa sürer. Kurt Aalesi, Ali Sami Yen Stadı’nın bulunduğu muhite, yani Mecidiyeköy’e taşınır. Bu yeni ev, tıpkı Kırklareli’ndeki baba evi gibi bağlı bahçelidir. Böylece Metin de Şişli’deki 19 Mayıs İlkokulu’na başlar. Ortaokulu da lüks semtlerden biri sayılan Nişantaşı’ndaki Nilüfer Hatun’da okur. Sonra da Beyoğlu... Bu semtler Metin’in hayatını değiştirecek olan kulübün de semtleridir. Coğrafya kaderdir sözünün tezahürü gibi adeta.

Fatih’in Karagümrük semtinden Beyoğlu’na geçiş, Peyami Safa’nın Fatih-Harbiye’sine nazire eden bir geçiştir. Sadece güzel bir benzetme değildir bu. Metin, ilerleyen yıllarda, zihinsel olarak da “Fatih-Harbiye” ikilemi yaşayacaktır. Ancak “bulantı”larının sonunda sağ çizgiden, sol çizgiye geçecektir. Peyami Safa’nın takımından Nâzım Hikmet’in takımına...

Beyoğlu Erkek Lisesi’nin bıçkınlarındandır. İstanbul’un kalbinde haytalıktan nasiplenmemek ne mümkün? Evvela o, ünlü futbolcu İsmail Kurt’un kardeşi Metin’dir! Galatasaray’da, Fenerbahçe’de de oynamış, ay-yıldızlı milli formayı da giymiş bir futbolcunun kardeşi olmak liseli bir ergen için havalı olmaz mı? Havalıdır. Hem de kabadayılık taslayacak kadar...

“Cengiz-Turan-Metin” Beyoğlu Erkek Lisesi’nin ileri üçlüsü değil, alikıran baş kesenidirler. Otobüste bir kıza baktı mı, o kız artık o yolculuk boyunca Metin’in manitasıdır. Kimse yan gözle bakamaz. Yine bir gün otobüste bir kıza yazılırken, hayatının derslerinden birini alır. “Ulan sen okulunu bitirdin, askerliğini yaptın, bir de buna mı kaldın?” Kız onu böyle tersler. Metin bir daha aleni şekilde hiçbir kıza asılmaz... Lise hayatı, beyazperdeden seçtiği, hayali artist sevgililerle devam eder.

Lise yılları Metin için, Yılmaz Güney’in Yeşilçam’ın salon filmlerinde oynadığı dönem gibidir. Hayatın öteki mahallesine pek uğranmaz. Ama ikisinin de yazgısının finali öteki mahallededir.

27 Mayıs askeri darbesinden sonra göreceli daha demokratik bir anayasa kabul edilmiştir. Dünyada esen özgürlükçü rüzgârlar memleketimize de ulaşmıştır. Üniversite gençliği “Tam bağımsız Türkiye!” sloganlarıyla sol havalar estirmektedir: Deniz’ler, Mahir’ler, Ulaş’lar...

Türkiye Büyük Millet Meclisi’ne ilk defa sosyalist bir parti de girer:

Türkiye İşçi Partisi...

Hak, hukuk, emek gibi kavramlar sokaklara kadar iner. Sendikal faaliyetlerin önü açıldığından futbol dünyası da bundan nasiplenir. Nitekim 1965’te Türk-İş bünyesinde ilk futbolcu sendikası; Profesyonel Futbolcular Sendikası kurulur.

Memleket hızla politikleşirken, günlerini haytalık ve futbolla geçiren Metin’in, yakın zamanda içine düşeceği bunaltının da tohumları zihnine yerleşir. Fakat şimdilik başında kavak yelleri esmektedir. Bir sevgili günbegün hayatını işgal eder: Meşin yuvarlaktır o sevgili. Lise ikiden itibaren iyiden iyiye futbola sarar. Okul takımında önce kaleci olarak forma giyer. Sonra bir kaleci gelince orta sahaya geçer. Çok geçmeden de amatör kulüplerden de teklifler gelmeye başlar.

Öğretmeniyse, hayta ama bir o kadar da zeki bir öğrenci olan Metin’in okumayı bırakmamasını ister. Bunun için çok uğraşan Perihan Öğretmen, “Sana her ay 300 lira vereyim, gel sen yine eski öğrenci ol” dese de Metin futbolu seçer: “İş işten geçti, futbolcu olacağım.” Okul çantasını bırakır, dört elle spor çantasına sarılır...

-IV-

Kurtların Yeni Alfası: Metin

“Korkma, bundan sonra eve ben bakacağım anne.”

Metin’in meşin yuvarlağa sarılmasında güçlü bir haklı neden de vardır. Evin temel direği İsmail, kendi yuvasını kurmak üzere adım atar. Fenerbahçe’den Vefa’ya transfer olunca, aldığı parayla kendisine Şişli’de bir ev alır. Evlenip gittiğinde bile baba ocağını korur kollar ama yine de Kurtlara hanenin içinden yeni bir alfa gerekir.

İsmail’in evlilik kararı, Metin’in öğretmeni Perihan Hanım’ın kalesine atılan bir goldür. Metin’in, hayatını tamamen futbola adaması için, tüm soru işaretleri ortadan kalkar. Çünkü, ailenin geçim derdini her nedense kendi omuzlarında hisseder. Kafasında okul biter, futbol başlar.

Lise üçtedir. Metin, futbolu sadece karın doyurmak için değil, ondan da önce, kız kardeşlerinin okula devam etmesi için seçer. Maçları açık tribünden bedava izleme karşılığında, İstanbul Üniversitesi Spor Kulübü’ne bağlı bulunan Beyoğlu Yeni Çarşıspor’un transfer teklifini kabul eder ve lisansını çıkartır. İsmail ve Rıfat ile birlikte Metin, Yeni Çarşı’nın formasını giyecek olan üçüncü Kurt’tur.

Okul arka plana düşse de futbolla birlikte yürütmek zorlaşır. İdmanlara gitmek için okuldan firarlar başlar. Ağabeyi Rıfat’ın kulağına gider bu firarlar. Ve yakalanır. Rıfat okula gelir ve Metin’i sınıfın ortasında, tüm arkadaşlarının gözü önünde okkalı bir şekilde tokatlar! Ama tokat da kâr etmez. Metin firar etmeye devam eder. Azmeder; gece gündüz durmaksızın çalışır. Loş ışıkta bir duvarın karşısında tek başına saatlerce çalışır. Duvara çizdiği bir hedefe vurur durur topu, vurur durur, vurur durur...

Babasının ölümü ilk, okumayı bırakıp futbolu seçmesiyse Metin’in hayatının ikinci kırılma anıdır. Okumaktan da geri durmaz ama gayesi başkadır! İyi bir futbolcu olmanın sırrını bulmak için eline ne geçerse okur. Sorularla ve cevaplarla, o sırra ermeye çalışır: Bir yanda üniversite gençliği, memleketi emperyalist boyunduruklardan kurtarmak için “Lenin’in yolu mu? Mao’nun yolu mu?” diye sorular sorarken, Metin bambaşka sorularla meşguldür:

– En çevik hayvan hangisi?

– Maymun.

– En hızlı hayvan hangisi?

– Tavşan.

Lisede verilen düz mantıkla sırra erer: “O halde bol bol muz ve havuç yemeliyim!”

Bunlar Metin’in kendisine sorduğu evrimle ilgili sorular değildir elbet. Bunlar, iyi bir futbolcuya evrilmesini sağlayacak beslenme sırlarıdır. Mahalle manavında her gün birkaç saat çalışır; yevmiye yerine de muz ve havuç alır. Yetmez, kasaptan da kemik... Bu kemik işini öylesine abartır ki mahalleli kendisinden şüphe eder hale gelir! Oysa yaptığı iş, kemikleri haşlayıp kırdıktan sonra içindeki iliği yemektir. Muzdu, havuçtu tamam ama iyi bir futbolcu olmaya yeter miydi tüm bunlar? Gelecekte hocalığını yapacak olan efsane Gündüz Kılıç’ın “Futbol topundan başka bir şey seven futbolcu olamaz” sözünü de zihnine nakşeder. Beşiktaş’ın Yıldız Yokuşu’nda, belediye otobüsleriyle yarışır. İnşaatlarda beton sütunların arasından falsolu şut çalışır.

Bir yanda lise takımı diğer yandaysa para kazandığı Adalet’in A ve genç takımları... Yetmiyor, üstüne bir de İstanbul Genç Karması ekleniyor. Haftanın beş günü gündüzleri maç, geceleri de idman... Top peşinde koş Metin, koş! Hiç durmaz. Emeği boşa gitmez. Lise talebesi Metin’den, futbol sahalarında rakip takım defanslarını yaran, doğrudan kaleye giden ve her topa koşan bir futbolcu yaratır.

Alınterinin ilk kazancı 3 bin lira olur. Metin, 1963’te; yani babasının ölümünden 7 yıl sonra, bir aile reisi gibi eve para getirir. Daha 15 yaşındadır... Bu Metin’in meşin yuvarlaktan kazandığı paradır ama eve getirdiği ilk para çok daha eskidir. Kırklareli’nde ağabeyi Rıfat ile yaz tatillerinde “Hayat var, Hayat! 100 paraya Hayat!” diye bağırarak sattıkları şekerlerin parasının bir kısmıyla eve ekmek alır, kalanıyla da 4 film birden gösteren sinemaya giderlerdi.

Hayatının ilk ofsaytına bir futbol sahasından önce, işte bu sinemada düşer! Bir gün Sadri Alışık’ın o meşhur filmi; Serseriler Kralı, namı diğer Ofsayt Osman oynamaktadır. Dolandırıcılıkla suçlanan –ama aslında kullanılan– Ofsayt Osman, hâkim önünde ağlaya ağlaya masumiyetini ispatlamaya çalışır. Giderek, titreyen ağlamaklı bir ses tonuyla tüm salona seslenir: “Sizler hepiniz, hepiniz, hepiniz hakem olun ağabeyler, bu tıpkı bir maç be maç! Tek farkı hayat sahasında oynanıyor, oyuncuları da bizleriz. Topumuz da namusumuz, vicdanımız, insanlığımız... Ben Osman, Ofsayt Osman! Gene mi atamadım golü be! Bu da mı gol değil be, bu da mı gol değil!” Bu tiratla galeyana gelen hâkim bey de, “Gol ulan gol!” diyerek hükmü keser. Mahkeme salonu gözyaşları ve alkışlara boğulur. Ve ölmek üzere olan küçük bir kızın iyileştirilmesine yetecek kadar parayı çalan Ofsayt Osman, beraat eder. Ofsayt Osman’ın hikâyesi, hayatın çelişkileri karşısında şaşırıp kalan Metin’i de ofsayta düşürür! Metin, bu ofsayttan çıkmak için “İyi insan ve iyi sporcu olacağım” diye kendisine söz vererek çıkar sinemadan...

Yeni Çarşı Spor’dan Adalet’e transfer olarak kazandığı parayı eve götürmesi bir film sahnesi gibidir. Futboldan kazandığı bu ilk para için hem mutlu ve gururludur hem de korkmaktadır. Eve gidinceye kadar da parayı çaldırma korkusu yaşar. Elinde sımsıkı tutar ve hiç durmadan koşar. Taksim’den Mecidiyeköy Esentepe’deki evlerine soluğu kesilene kadar koşar. Veysel Atayman, Metin’i Burt Lancaster’ın Swimmer’da oynadığı karaktere benzetirken, evine ilk parayı götüren Metin ise Forrest Gump’taki Tom Hanks’in can verdiği karaktere daha denk düşer. Metin de Hanks misali koşar da koşar. Kan ter içinde eve vardığında nefes nefese, “Al anne! Korkma, bundan sonra eve ben bakacağım” der.

Üniversite gençliği, devrimin en güzel 100 metrelerini koşmak için idmanlar yaparken Metin de yakınında oturduğu Ali Sami Yen Stadı’nın sol çizgisinde yapacağı koşulara hazırlanmaktadır. O esnada Metin Oktay’lı Galatasaray üst üste ligdeki ikinci şampiyonluğunu kutlamaktadır.

-V-

Bulantı

“Yakışıklı gitmek lazımdı, güzel İzmir’e.”

Yüksek yüksek başarı basamakları, onun yükselişi karşısında hızla alçalır. Genç Milli Takım’dan da davet alır. Ama bu öncelikle bir denemedir. Memleket müziğinde aranjman, sanayisindeyse montaj yıllarıdır da. Sermayenin twist yaptığı muhitler de İstanbul’un boğaz aksındadır. Millilerin kamp yapacağı Sarıyer’deki Tarabya Oteli, Yeşilçam filmlerindeki zengin karakterlerin sahnelerinin de ev sahibidir.

Beyoğlu’nun bıçkın liseli Metin’i, bu kampta adabımuaşeret kuralları konusunda büyük acemilikler içindedir. Zira ilk defa bir döner kapıdan, bu otelde geçer! Fakat hiç de kolay değildir o kapıdan geçmek. Çünkü, meret kapıdan nasıl geçilir, bilmiyordur. Birisinin gelip ondan önce geçmesini bekler. Sadece kapı mı, çatal ve kaşıkla çubuklu makarna yemeyi daha önce görmemiştir! Ve daha bilmediği çok şey vardır.

Kendisi gibi Genç Milli Takım’a çağrılan Ender Konca ile Ankara’ya uçakla gitmeye karar verirler. “Yeni hayat” cahilleri, uçakta verilen yemeği ücretli sanıp reddederler. Alsalar bile, paralarının da yetmeyeceğini düşünürler. Oysa yemeğin parasız ikram edildiğini sonra öğrenirler. Ama iş işten geçmiştir. Ender, “Senin yüzünden” diyerek, Metin’e çok kızar. Evet, “Almayalım” diyen Metin’dir. Şaşkın millileri bir sürpriz de Ankara’daki otelde bekler: Bir küvet! Hayatlarında ilk kez bir küvet görürler.

Ender Konca, Metin’in futbolda emeklediği yıllarda yazgısını çizenlerdendir. Onun tavsiyesiyle İzmir’in köklü kulübü Altay’a transfer olur. Metin, imzayı 15 bin liraya atar! Perihan Öğretmen’in “Her ay sana ben veririm” dediği 300 lirasından katbekat yüksektir! Aslında Altay’dan önce Fenerbahçe de teklif yapar ama “Önce imzala, parayı sonra veririz” deyince, Metin, teklifi geri çevirir. Çünkü, ağabeyi İsmail’den tembihlidir ve onun sözleri kulaklarında çınlar: “Parayı almadan sakın imzalama.” Ki o İsmail ağabey, artık Fenerbahçe efsanesidir de. Olsundu, önce Ekmekspor!

Metin, artık top oynamaya Metin Oktay’ın şehrine; yani güzel İzmir’e gidecektir. Şehir bir yanıyla Avrupa’dır bir yanıyla da Anadolu tonları taşır. İstanbul gibi dışarıdan da göç almış, lüks apartmanların gölgesinde gecekonduları da olan kozmopolit bir şehirdir. Denizi ve havasıyla olduğu kadar, parkları, eğlence yerleri ve senenin her günü açık olan sinemalarıyla da gönül çelicidir. Sanatçıların çıktığı gazinolar, müzikli çay bahçeleri ve de gece kulüpleri, kanı kaynayan ve parası da olan gençler için renkli bir hayat vaat eder. Hele ki İzmir Fuarı... Bir ay boyunca sadece İzmirlilerin değil tüm ülkenin gözünün çevrildiği bir panayırdır adeta. 90’ların ortasına kadar da İzmir Fuarı ülkenin en mühim eğlence organizasyonlarındandı. Fuara çıkmak bir sanatçının kariyerinin zirvelerindendi. Haliyle fuar gazinolarına gidip eğlenmek de sınıfsal bir ayrıcalıktır, o vakitler.

Elbet Metin’in bu gönül çelen şehre şık gitmesi icap eder. 1936’dan beri Beyoğlu’nda bulunan Mahmut’ta soluğu alır, bir çift kundura için. Takım elbisenin adresiyse, kumaş denilince akla ilk gelen ve iki Musevi kardeşin sahibi olduğu Sirkeci’deki Suraski’dir. Mahmut, 2019’da kapısına kilit vurur, elindeki ayakkabı kalıplarını bir müzeye vermeyi ihmal etmez ama. Batarken bile nezaketlidir. Suraski ise hâlâ hayattadır, şimdilik!

Metin, İzmir’e çok yakışıklı gider. Orada kaldığı müddetçe de modaya hep uyar.

İzmir’in güzelliği ve şaşaası nedense Metin’i kesmez. Bu güzel şehirde gününü gün edeceğine, içini büyük bir boşluk ve yalnızlık duygusu kaplar. İşler hiç de umduğu gibi gitmemektedir. Forma şansı bulmakta güçlük çeker ve bu yüzden kendisine olan özgüveni gün gün törpülenir. Futbol bir yana, hayatın manasına dair bir girdaba düşer. Kulübün lokalinde kitap okuyan futbolcular vardır. Onların bu davranışına pek bir anlam veremez, biraz yadırgar.

İzmir’e yakışıklı gitmek için büyük bir şevkle Suraski’ye koşan o Metin’in şimdi aynaya bakmaya bile mecali yoktur. İçine kapanarak, bir karanlığa düşen Metin, bir umut ışığı ararken, İstanbul’daki ailesineyse bambaşka haberler gider. Güya Metin, İzmir’in işte o renkli gece âlemlerine dalmıştır ve o yüzden takıma girememektedir. Ağabeyi İsmail, mektup üstüne mektup yazar ki Metin tez vakit kendisine çekidüzen versin. Oysa Metin, kendi iç âleminden başka bir âlemde değildir. Kulübün tesislerine hapsolmuş bir meczuptur.

Kız kardeşi Gülten, İzmir Fuarı zamanında İzmir’e gider ve bu sayede Metin’in içine düştüğü buhrana tanık olur: “O şaşkın halini ben de gördüm ve çok üzüldüm. Ailesine çok bağlıydı Metin. Babamın vefatından sonra ilk defa evden uzaklaşıyordu. Bu ilk ayrılık ona ağır geldi. Daha 17 yaşındaydı, çok gençti. Bir garipti, yalnızdı...”

Ama yine de güneş, bulutların ardından bazen kendini gösterir. Takımda çok oynamasa da Altaylı Metin, ilk kez Genç Milli Takım forması giyer ve Romanya’yı da 1-0 yenerler. Altay’da oynatılmayan Metin için gün gelecek, Sovyetlerin hocası Kaçalin, “Metin bende olsa Dünya Kupası’nı kazanırım” diyecek, İngiliz efsanesi Alf Ramsey de “Kimi beğendiniz Türkiye’den?” sorusuna “7 numarayı” diyecektir. 7 numara dediği Metin’dir. Ancak, güzel günlere daha vardır ve oraya ulaşması hiç de kolay olmayacaktır.

-VI-

Futbol Sahalarında Ankara Rüzgârı

“Şöyle güzel bir takım elbise dik bana, Atatürk’ünki gibi olsun.”

Altay’da Sarte’vari varoluşçu bulantılar yaşayan Metin için İzmir, cehennem azabına dönüşür. Ne gazinosunda, ne barında, ne de kordonunda cennetler yaşar. Bir yılın sonunda bavulunu toplar; bir hava değişimini kendisine dayatır.

Kayıtlar, Metin’in Altay serüveninde sadece 4 maç oynadığını yazar. Diğer yandan Altay ayrılığı biraz da ağabeyi İsmail’in tertibidir. Çünkü o, Metin’in yeni takımını çoktan seçmiştir.

Memleketin en Avrupai şehri İzmir’den bozkırda yaratılan başkent Ankara’yadır bileti. Tabiri caizse Metin, Altay’dan PTT’ye postalanır! Ankara kulübüne imzayı ise, ergenliğini geçirdiği Beyoğlu’nda; Galatasaray Lisesi’nin karşısında bulunan PTT’nin tarihi postanesinde atar.

1875 yılında bir tüccar olan Theodor Sıvacıyan tarafından konut amacıyla yapılan binayı, 1907’de Hüseyin Hasip Efendi satın alarak, PTT binasına dönüştürür. O zamanlar dünyanın en güzel postane binası olarak nam salar. Fransa’da yapılıp getirilen kapıları bile ayrı bir şahikadır. İstanbul Radyosu da 1943 ile 1944 yılları arasında bu binada yayın yapar. Geçirdiği yangınlardan sonra 1982’de yeniden hizmete açılan postane, ardından Galatasaray Müzesi’ne dönüşür. Ve işte Metin’in PTT için attığı imzanın mekânı, yıllar sonra, onun müzelik olacak başarılarını da saklayacaktır. Ancak sadece gollerini ve kupalarını; adalet ve eşitlik mücadelesinin değil. Zira Metin’in davasının izlerine müzenin duvarlarında rastlanmaz.

Metin’in PTT’ye transferi küçük çaplı bir kavgaya neden olur. Altay yönetimi, doğru düzgün oynatmasa da Metin’in çekip PTT’ye gitmesine bozulur. İzmirliler, futbol oynamasına müsaade etmeyeceklerini söyleyip, tehdit eder. Fakat, nafiledir, Metin için Altay defteri açılmamak üzere kapanmıştır bir kere. 3 yıllık imza attığı PTT’den iyi para alır. Öyle ki Kurt ailesinin geçim derdi de kökten çözülür.

İkinci Lig de kurulmuştur. Birçok yerel kulüp birleştirilip “Trabzonspor”, “Kayserispor”, “Sivasspor”, “Bursaspor” gibi tüm ahaliyi kapsayacak kulüpler kurulur. Bir yanda da askeriyeden Devlet Demiryolları’na kadar birçok kamu kurum ve kuruluşunun da spor kulüpleri vardır. PTT de onlardan biridir.

Ankaragücü ve Gençlerbirliği’nin başat olduğu Ankara, Türkiye gündemine başkent olması hasebiyle, futboldan ziyade, siyasetle hükmeder. Nihayetinde ülke buradan idare edilmektedir. Şehir merkezi, bir cumhuriyet projesi olarak, Batı’dan esintiler sunsa da çeperinde yoğun bir şekilde gecekondulardan oluşur. Çoğu da kerpiçten yapılmadır. Kırsaldan gelenler, adeta köylerindeki evleri de beraberlerinde kaldırıp getirmiştir. Ancak Yeni Türkü’nün şarkısındaki gibi her şeye rağmen de “şirin mi şirin”dir bu gecekondular. Avlulu, bahçeli ve muhabbeti bol hanelerdir. Memuriyet, şehrin en kıdemli işidir. Tiyatroları, sinemaları, piknik alanları, pastaneleri ve de pavyonlarıyla Ankara da bir futbolcu için ortamlar vaat eder.

Metin, futbol sahalarında bir Ankara rüzgârı estirmeye hazırlanırken, dünya ve Türkiye de 68 gençlik rüzgârlarına gebedir. Metin, Ankara’da futbola daha iyi odaklanır ve PTT’de öne çıkmaya başlar. Bunun ispatı da Türkiye A Milli Futbol Takımı’nın Tunus ile 13 Mart 1968’de yapacağı özel maçın aday kadrosuna çağrılmasıdır. Hem ilk kez A Milli daveti almıştır hem de Ankara’dan çağrılan tek futbolcudur. Millilerin başında İzmir’in Göztepe’sinin efsane ismi Adnan Süvari vardır. Metin’i, golsüz biten maçın ikinci devresinde sahaya sürer.

Metin, İzmir’de olduğu gibi, Ankara’da da gibi giyim kuşama düşkünlüğünü sürdürür. Özel bir terziye gider. Siparişini verdiği takım elbiselerin modelini ise Anıtkabir’den alır! Evet, terzisinden, Atatürk’ün takım elbiselerinden feyiz almasını ister. Bu tercihinde memleketin Ata’sının köklerinin Selanik’e dayanmasının etkisi vardır kuşkusuz.

Bir kız arkadaşı da vardır. Yani Ankara’da, İzmir’deki kadar yalnız değildir belki ama ruhsal yalnızlığının sancıları sürmektedir. O tarifsiz boşluk, bir türlü dolmuyordur. Mutsuzdur. Meşin yuvarlağın getirdiği şöhret de bu boşluğu doldurmaz. Eksik bir şey vardır, ama ne?

-VII-

Cesaret ve Fazilet Mücadelesi

“Doğru bildiğini söyle, mutlaka kazanırsın.”

İzmir’den Ankara’ya; Altay’dan da PTT’ye kadar içinde taşıdığı boşluğun nedenini sonunda bulur. PTT Kulübü’nün lokalinin hademesine gider. Önce ondan aldığı Kuran’ı, sonra da diğer tüm dini kitapları tek nefeste okumaya başlar. İmanını tazeleyerek, boşluktan kurtulacağına inanan Metin, yine ofsayta düşer. Aradığı ilaç bu kitaplarda da yoktur. Dini kitapları bir kenara iter ve boşluk sürer... Üstelik boşluğu daha da büyütecek bir milli maç oynar.

24 Nisan 1968’de deplasmanda 8-0 kaybedilen Polonya maçında Metin, yedektir. Bu sayede sahadaki topçuların Polonya, Türkiye’ye her gol attığında nasıl hareket ettiklerini gözlemler. Orta saha ve ileri uçta oynayan ay-yıldızlı futbolcuların, Polonya’nın attığı gollerde savunmaya koşmaması dikkatini çeker. Çünkü milli futbolcular, gazetecilerin kadrajına girip gazetede fotoğraflarının çıkmasını istemiyordur. Oysa onlar rezil olmak istemedikleri için o goller yenir ve 8-0’lık rezalet ortaya çıkar.

Metin yine arayışını sürdürür. Hademeyi bırakır, ancak bu kez de takımın malzemecisini rehber seçer. Yolunun malzemeciyle kesişmesi, bir gurur meselesindendir. Şöyle ki bir gün malzemeci Aydoğan, “Oku” diyerek, Metin’e bir kitap uzatır. Uzatılan kitap Sefiller’dir. Victor Hugo’nun tuğla gibi kalın olan başyapıtı, Metin’in elinde büyür de büyür. Öğretmeni idare eden öğrencinin özet çıkarması misali, Metin de biraz baştan biraz ortadan ve biraz da sondan yarım yamalak okuyarak, kürek mahkûmu Jean Valjean ve Fransız halkının sefaletini kavramaya yeltenir. Ama bunu Aydoğan’a yutturamaz ve esaslı bir nutuk yer. Bir malzemecinin kendisine bilgiçlik taslamasını ve adeta fırça atmasını hazmedemez. Hemen bir kitapçıya koşup, gözüne kestirdiği ilk kitabı alır.

Kitabın adı Cesaret ve Fazilet Mücadelesi’dir. Kitap siyasetçilerin toplumu yönetirken aldıkları kararlara dair davranışları anlatır. Kitabı J. F. Kennedy yazmıştır.

22 Kasım 1963’te Dallas’ta suikasta kurban giden, belki de gelmiş geçmiş en karizmatik ABD başkanı...

Başta Amerikan olmak üzere, her türlü emperyalizme karşı futbol sahalarından bir isyan bayrağı açacak adamın yakacağı ateşin ilk kıvılcımları Amerikan başkanının kitabı olur. Metin, kitabın şu ilk cümlesinden çok etkilenmiştir:

“Doğru bildiğini söyle, mutlaka kazanırsın.”

-VIII-

Bizim Trakyalı Spartaküs

“Çocuklar bana, bense Mahir’lere, Deniz’lere benzemeye çalışıyordum.”

Metin’in eli bir kere kitaplara değmiştir. İçindeki boşluğu yok edecek virüsler kitaplardan bulaşacak olan kelimelerdir. Artık kuracağı cümlelere kanıt olarak kitabi ifadeleri de katacaktır. Ağır da olsa bir uyanışın içindedir. Babadan miras haksızlığa karşı durma ruhu, gençliğinin de ateşiyle iyice alev alır. Profesyonel bir futbolcudur, iyi para kazanmaktadır. Ama aynı zamanda alınterinin her kuruşunun peşinden koşar. Herkes adil olmalıdır.

Daha ileriki yıllarda; yani İstanbul’un futbol arenalarına çıktığında kendisini Roma’nın gladyatörlerine benzetecek olan Metin, ilk Spartaküst eylemini PTT’de yapar. Roma Cumhuriyeti’nin arenalarında yönetenleri eğlendirmek için ölümüne savaşan gladyatör Spartaküs, 78 köleyle birlikte dağa çıkarak ayaklanır. Kazandığı savaşlarla namı da büyür, köleler ordusu da.

Yüz binleri bulan Spartaküstler, birçok zaferden sonra dağılıp kurtulmak yerine, ülkede kalmayı seçer. Sicilya’ya geçmelerini sağlayacak korsanlar da ihanet edince yenilgi kaçınılmaz olur. Ancak Trakyalı Spartaküs, efsaneleşir. Ölüp ölmediği bir muamma olur ve halk arasında bir azize dönüşür. Yeryüzünde modern zamanlardaysa özgürlük, adalet, eşitlik ve insanca yaşama mücadelelerinin her daim moral kaynağı olur. Futbolcuların, düzen içinde birer köle gibi görüldüğünü var gücüyle haykıran Metin de stadyumların gladyatörü ve haliyle Spartaküs’üdür. Değil mi ki o da bir Trakyalıdır.

PTT’de kötü oynanan bir maçın devre arasıdır. Takımın genel kaptanı, büyük bir hışımla soyunma odasına dalar. Bağırır çağırır ve maçı ne pahasına olursa olsun kazanmalarını ister. Yoksa tüm kölelerini asıp kesecektir! Soyunma odası aniden buz keser. Herkes başını önüne eğer, çıt çıkarmaz. Sadece o, Metin başını kaldırır ve bağırır: “Asıl sen kimsin? Sen git, dürüst bir adam gelsin başımıza. Senin gibi sahtekâr genel kaptan istemiyoruz.” Soyunma odası, öncekinden daha bir buz keser. Oysa Metin, bir ateş yakmıştır; isyan ateşi! Ama buzları eritmek yerine cehennemi bir soğuk yapmıştır onun yaktığı ateş. Önce genel kaptan, sonra futbolcu Metin... Tüm bu bağrış çağrışa karşın, takımın teknik direktörü Tamer Güney’den çıt çıkmaz. Olan biteni sessizce izler. Soyunma odasında oyuncularına taktik verirken Antik Yunan filozofu Sokrates’ten alıntılar yapan, Fransız İhtilali’nden girip Sovyet Ekim Devrimi’nden çıkan adam, tüm bu olup bitenlere karşı suskundur. Bu yetmezmiş gibi biraz sonra Metin’i kadro dışı bıraktığını açıklar. Metin için bunu tarif etmek, anlamlandırmak, bir yere oturtmak mümkün değildir. Büyük bir hayal kırıklığına uğrar. Elbet tüm arkadaşları başlarını yine eğer. Onlar o anda, orada olmayan adamlardır!

Hızlı okuma kursuna giden Woody Allen, Tolstoy’un ölümsüz eseri Savaş ve Barış’ı okur. “Ne anladın?” sorusuna “Olaylar Rusya’da geçiyor” diye karşılık verir.

PTT’li futbolculara da “Ne oldu?” diye sorulsaydı, “Olaylar soyunma odasında geçti” derlerdi muhtemelen. Büyük bir öfkeye kapılan Metin’in içi içini yer. Kadro dışı kalmak dert değildir. Dert, doğrunun kifayetsizliğidir. İçini kemiren kurt budur. Duşunu aldıktan sonra çantasını kaparak, hızla stattan ayrılır. Aradan birkaç saat geçer. Tamer Hoca, kulübün tesislerinde kalmaktadır. Metin geldiğinde de odasında, uykudadır. Metin, çekincesizce onu uyandırır ve karşısına Kennedy’nin kitabının girişindeki o, “Doğru bildiğini söyle, mutlaka kazanırsın” cümlesiyle dikilir:

– Söyle hoca, bu cümle mi yanlış, yoksa ben mi?

Tamer Hoca, uyku sersemliğiyle dinler. Şeyh Edibali misali, Metin’e sakin sakin üç öğüt verir:

– Kendi gücünü hesap etmedin.

– Karşındakinin gücünü hesap etmedin.

– Harekete geçeceğin doğru zamanı iyi tayin etmedin.

Metin, yıllar sonra verdiği mülakatlarda Tamer Hoca’nın bu öğütlerini futbol hayatı boyunca hiç unutmadığını ama ne fayda ki isyankâr ruhunun da bunları dinlemediğini itiraf eder. Zaten teoriyle pratik arasındaki çelişki, ömrü boyunca Metin’i takip eder.

Öğütlerini hayata geçiremese de Tamer Hoca’nın da tesiriyle, yeniden ve delice kitap okumaya koyulur. PTT yönetimi, özür şartıyla kendisine bir af çıkartır. Tek kelimeyle reddeder. Hollanda’nın dünyaca ünlü kulübü Ajax’ta takım kaptanlığı için oylama yapılmasını isteyen efsane Johan Cruyff gibi, o da takım arkadaşlarına sorulmasını ister. O gün başlarını eğen arkadaşları, neyse ki bu kez ellerini havaya kaldırır; Metin’den yana. Ertesi gün Metin, sahaya çıkar. İlk isyan, ilk zafer!

Düşünsel dünyasındaki buhransa henüz son bulmamıştır. O tarifsiz boşluğun yerini, derin çelişkiler almaya başlar. Deyim yerindeyse boşluk oyundan çıkar, yerine çelişki girer. Ve bu çelişkileri de futbol sahalarından yükselen pis kokular besler. Gün olur yöneticiler maçı kazanmalarını değil, berabere bitirmelerini; hatta kaybetmelerini ister. Bir tek Metin isyan edip sahada basmadık yer bırakmasa da o maç, yöneticilerin planladığı gibi biter! Bir gün yine, sonucun rakipleri Hacettepe’ye yaraması için, maçın berabere bitmesi talep edilir. Ama Metin, bu defa oyunu bozmayı başarır; 3 gol atar ve PTT, Hacettepe’yi 4-0 yener! Gece yarısı birileri şike yapmayan Metin’i dövmek için kulübün tesislerini basar. Metin, tesadüfen orada olmadığından, dayaktan kurtulur.

Kazanmak, bazen kaybetmek anlamına geliyordu futbolda fakat Metin, oyunun doğasına ve ahlakına aykırı bulduğu bu tür bir kazanmayı kabul edemiyordu. Kirli düzenle yavaş yavaş yüzleşir. Ve bu yüzleşmeyle birlikte sorgulama da başlar. Diğer yandan toplumsal hayattaki pozisyonu da şekillenme yoluna girer: “Bir sürü çocuk bana, ben ise Mahir’lere, Deniz’lere benzemeye çalışıyordum” der.

Devletin futbol takımı PTT’nin sol açığı, siyasi olarak da sol çizgiye kaymaktadır. PTT’de malzemeci Aydoğan ile başlayan, hocası Tamer Güney ile devam eden aydınlanma sürecinde, üçüncü ve en önemli şahıs durağı, Veysel Ayayman olur. Edebiyatın dışında, felsefe, sinema ve spor üzerine bilimsel çalışmalar yapan ve çok sayıda kitap yazan kıymetli bir akademisyendir Atayman. 2016 yılında göçüp gider.

Metin, artık yeni rehberi Veysel Hoca’nın verdiği Hegel’in, Marx’ın kitaplarını okur. Bu topraklarda aydınlanma acıyla yoğrulur. Genç futbol yıldızı Metin, teorik olarak gün gün gelişirken, elbet bilginin acılığının sancılarını da daha fazla hisseder. Ne var ki öğrenmenin acısı onun için çok hafiftir diğer acının yanında. Benzemeye çalıştığını söylediği Mahir Çayan ve arkadaşları 30 Mart 1972’de Tokat’ın Kızıldere köyünde öldürüldüğünde duyduğu acıyı şöyle tarif eder: “Hayatımda bu kadar derin bir acı yaşamadım.” Ama daha derin acılar da yaşayacaktır, çok geçmeden: Deniz’lerin idamı...

-IX-

Galatasaray’ın Yeni Metin’i

“İstanbul’u verseniz kabul etmem.

Ben Galatasaray’a söz verdim.”

Ankara’da geçen 3 yıl... PTT’de yıldızı iyice parlar ve haliyle de İstanbul’un dikkatini çeker. Başkentte kayıtlara göre 92 maça çıkar ve 9 gol kaydeder. Artık Metin için de “Ulen İstanbul seni yeneceğim!” deme zamanıdır. Genç bir yıldız adayı olarak önce İzmir’e giden ve orada tutunamayınca Ankara’ya geçen Metin, yeniden ailesinin de olduğu şehre; İstanbul’a döner. Fakat artık rüştünü ispatlamış bir futbolcu olarak döner.

1970 yılında Coşkun Özarı, PTT’den Galatasaray’a getirir. 225 bin liraya karşılık 3 yıllık imza atar. Kazancı 15 bin liradan 225 bin liraya çıkmıştır... Metin’in Galatasaray’a attığı bu imza, futbol tarihi için de bir milattır.

Yakınında yaşadıkları Ali Sami Yen Stadı, bundan böyle Metin’in futbol mabedidir. İsmail’den sonra Kurt ailesinin bir ferdinin daha yazgısına sarı-kırmızılı sayfalar düşer. Ama bu sayfalar İsmail’inken çok daha başarılı ve çok daha da kederli yazılacaktır.

68 kuşağı, 70’lere farklı adımlarla girer. Deniz’ler ve Mahir’ler, gerilla olmaya karar verir. Türkiye’nin siyasal iklimi sertleşir. Sağ-sol ayrımının mahalle mahalle hatta kaldırım kaldırım keskinleştiği bir dönem. Öğrenci eylemlerinin yerini daha çok işçi eylemleri almaya başlar. Genel olarak sol dalganın yükseldiği yıllardır. Bu dalga 12 Mart muhtırasıyla büyük bir darbe yer. 68 kuşağının öğrenci liderlerinin hayatları kâh idam sehpalarında kâh evlerde, yollarda ve eylemlerde sonlandırılır. Sol, onlarca fraksiyona bölünürken, milliyetçi-muhafazakâr duvarlar yükselir.

Ülke siyasetinde istikrar yoktur. Bir koalisyon kurulur, bir koalisyon yıkılır. Sağ-sol çatışmasına bir de Alevi-Sünni kavgası eklenir. Maraş’ta, Çorum’da Aleviler darağacına çekilir. Hasılı, ülke 12 Eylül faşist cuntasının kucağına doğru itilir.

70’lere politik pencereden bakıldığında, insanın üzerine ağır bir hava çöker. Sosyal hayattan yana bakılınca da belki de milenyum öncesi son çıkış kapısıdır.

Bu yıllarda ülke futbolu içekapanıktır. Ne kulüp takımları ne de Milli Takım uluslararası arenalarda kayda değer başarılar sağlayabilir. 60’larda Göztepe’nin yaptığı Avrupai çıkışı 70’lerde hiçbir takım yapamaz. Ancak bu dönem bir Anadolu ihtilaline tanıklık eder. Trabzonspor, İstanbul’un hükümranlığına son verir. Artık üç büyük yerine dört büyük vardır. Buna karşın 70’lerin ilk üç futbol sezonunda sokaklar sarı-kırmızıdır.

Cimbom namıyla bilinen Galatasaray’a Metin’in yanı sıra bir İngiliz hoca da gelir. Brian Birch... Manchester United’da parlak olmasa da futbol oynamış olan Birch ile Galatasaray’a gerçek manada idman da gelir. Neticede üst üste üç şampiyonluğun yaşanması da pek şaşırtıcı olmayacaktır.

Metin, yeni takımı Galatasaray’da ilk yıl kiralık statüsündedir. Şampiyon bitirilen ilk sezonun sonunda başka kulüplerden teklifler gelse de Metin, “İstanbul’u verseniz kabul etmem. Ben Galatasaray’a söz verdim” diyerek, kararlılıkla geri çevirir. Onun bu sözleri bir Sadri Alışık repliği tadındadır ancak asıl feyiz aldığı kişi başkasıdır: Taçsız Kral Metin Oktay. Öyle ya, ona da Fenerbahçe çok cazip bir transfer teklifi sunar. Metin Oktay ise spor tarihine geçen bir cümleyle yanıt verir: “Bizi sevenlere ihanet etmeyelim baba!” Metin’in Taçsız Kral ile aynı minvalde hayata bakması elbette tesadüf değildir. Her ikisinin bir ortak noktası da Deniz’lerdir. Metin’in büyük acı saydığı Deniz’lerin idamına karşı açılan kampanyaya imza verenlerden biri de Metin Oktay’dır.

Ne var ki imzalar kâr etmeyecektir. Çünkü Meclis’ten eller bir futbol maçının rövanşı kafasıyla kaldırılır çocukların idam edilmesi için. Sağ partiler, Deniz Gezmiş, Hüseyin İnan ve Yusuf Aslan’ın idamını Adnan Menderes, Fatin Rüştü Zorlu ve Hasan Polatkan’ın 27 Mayıs cuntası tarafından asılmasının bir rövanşı olarak görür. Onlara göre durum artık 3-3’tür! Oysaki bu beraberlik memleket namına kaybedilmiş ve sonuçları çok ağır olan bir hezimettir.

-X-

Yılmaz Güney Gibi, Tarık Akan Gibi

Metin, artık İstanbul’da ailesinin yanındadır, Türkiye’nin en büyük kulüplerinden biri olan Galatasaray’da oynamaktadır ve ilk şampiyonluğuna doğru koşmaktadır. Tüm bunlar İzmir ve Ankara’da içinden söküp atamadığı boşluğu doldurmuş mudur? Çelişkileri son bulmuş mudur?

Ne yazık ki hayır! Futbolu da hayatı da sorgulamaya devam eder. Ankara’da başlayan politikleşme süreci İstanbul’da artık sosyalist bir kulvara girmiştir. Hayata bir bütün olarak bakmaya başlar. Futbolu bir sektör, kulüp yönetimlerini birer işveren, taraftarı müşteri ve kendisini de bir işçi olarak tanımlar. Bu ilişkiler ağının merkezine emeği ve hak mücadelesini koyar. Bu manada ülkede işçilerin de sesi daha gürleşir. Sanat dünyasında da toplumcu gerçekçilik kadraja daha fazla girer. Yılmaz Güney, salon sinemasından halk sinemasına geçmiştir. Onunla birlikte Tarık Akan da...

Sosyalizmin forması, spor sahalarına en açık şekilde Metin ile çıkar. Buna karşın Türkiye’de sosyalist bir pratik yoktur. Metin, bunu milli maçlarda deneyimler. Bu deneyimler, onu yeni iç çelişkilere; bir anlamda ideolojik ofsaytlara düşürür.

13 Aralık 1970’te Türkiye’nin Arnavutluk’u 2-1 yendiği maçın kadrosundadır, Galatasaraylı futbolcu sıfatıyla. Metin, bu maçta hem Arnavutluk Milli Futbol Takımı ile hem de Arnavutluk’un reel sosyalizmiyle karşılaşır. Sosyalist bir ülkenin milli takımıyla oynayacağı için heyecanlıdır. Ne var ki şahitlik ettiği bir sahne, onu afallatır. Arnavutluk’un kaptanı, hatalı bir gol yiyen kalecisini devre arasında koridorda tekme tokat döver.

“Kazanmayı kutsayan kapitalizm değil miydi, bu nasıl bir sosyalizmdir böyle?” diye sorar kendine Metin!

Arnavutluk’un meşhur lideri Enver Hoca, ne Sovyet ne de Çin tipi sosyalizmle yürür. Ama Metin’in o koridorda gördüğü manzara, Enver Hoca sosyalizminin de spor alanında diğer sosyalist ülkelerden pek farklı olmadığıdır. O da sporu, dış dünyaya karşı bir makyaj malzemesi olarak kullanıyor ve bu nedenle de ne pahasına olursa olsun, kazanmayı istiyordur. Metin’in de en çok ifşa ettiği doping, sosyalist ülkelerde de başarının reçetesidir. İlerleyen yıllarda bu sumen altı gerçekler gün yüzüne çıkar zaten.

Arnavutluk maçındaki tanıklığına rağmen yolundan caymayacaktır Metin. Onun adının önünde artık “solcu” ifadesi vardır. Hakkında yazılan çizilen her şeyde bu ifade eksik olmayacaktır. Ve “solcu Metin” yavaştan can sıkmaktadır. İyisi mi, başı daha ufakken ezilmelidir!

-XI-

Milli Takım’ın Doğu Bloku

Türkiye, 1972 Avrupa Futbol Şampiyonası elemelerinde son dünya üçüncüsü Batı Almanya ile aynı grupta yer alır. 4 yıl sonrasının dünya şampiyonu olacak Almanlar, bir yıldızlar topluluğudur: Maier, Beckenbauer, Müller...

Bunlar öyle meşhurlardır ki 1978’de çekilecek olan Neşeli Günler’in en unutulmaz sahnelerinden birine de konu olurlar. Şener Şen’in hayat verdiği Ziya karakteri, kahvede satmaya çalıştığı jiletleri överken, “Beckenbauer, kaleci Maier şöhretlerini bu bıçağa borçludur” der.

İşte Türkiye, 17 Ekim 1970’te Köln’deki eleme maçında bu Batı Almanya’ya misafir olur. Ama milliler adeta kendi evindedir zira ekmek parası için Batı Almanya’ya göçen binlerce gurbetçi işçi vardır statta. Hem idmanlarda hem maçta büyük destek verirler. “Hoş geldiniz aslanlar! Sizlerden zafer bekliyoruz!” pankartı da dikkat çeker. Dahası maç öncesi bir kuvvet de Mehter Takımı’ndan sağlanır! O tarihlerde Cumhurbaşkanı Cevdet Sunay da Batı Almanya’dadır ve gezisinde Mehter Takımı bulunmaktadır. Maç vesilesiyle Mehter Takımı, Osmanlı repertuvarından seçkiler sunar!

Almanlar ağır favori olsa da, Kâmuran’ın golüyle 1-0 öne geçer taraf biz oluruz. Ancak penaltı golüyle Almanlar eşitliği sağlar. Neticede maç 1-1 biter. Son düdükle birlikte futbolcular ve hoca işçilerin omzundadır. Adeta dünya şampiyonu olunmuştur. Köln’de güçlü Batı Almanya’ya karşı alınan bu beraberlik, elbet İstanbul’daki rövanş için daha büyük düşler kurdurur. Ama ülke, Almanlarla değil, komünizmle mücadeleyi seçer! Berlin duvarı Almanya’yı kapitalist batı ve komünist doğu diye ikiye bölerken, Metin de bizim Milli Takım’ın “Doğu Bloku” olur.

Siyasi düşüncelerinden ötürü rahatsızlık verir hale gelen Metin’e ilk operasyon da Milli Takım’da yapılır. 25 Nisan 1971’de Batı Almanya ile oynanacak rövanş kadrosunda istenmeyen adamdır. Federasyon yönetimi, millilerin teknik direktörü Cihat Arman’a, Metin’i oynatmaması için büyük baskı yapar. Öyle de olur. Almanlara karşı değil de Metin’e karşı mücadeleyi önceleyen Türkiye, sahadan 3-0’lık yenilgiyle ayrılır.

Milli Takım’da kulübede zapt edilen Metin, sezon sonunda ilk şampiyonluğunu yaşar, sarı-kırmızılı renklerle. Sarı-kırmızılı ekip, ezeli rakibi Fenerbahçe’yi sadece 1 puanla geçerek, mutlu sona ulaşırken, 10 kez fileleri havalandıran Metin, Gökmen Özdenak ile takımın en golcü ismi olur. Yani takımın attığı toplam 51 golün 20’si Metin ve Gökmen’den gelir. O yıllarda gol pası hesabı tutulmadığı için, Metin’in bu anlamdaki katkısı sayısal olarak bilinmiyor. Elbet izleyenler biliyor, birçok golün pasında da başrol Metin’dedir.

-XII-

Metin Sahaya, Deniz’ler Darağacına

“Ayakkabı bağımla bu gencin yoksulluğu arasındaki bağı, hiçbir güç bana bu olaydan daha açık anlatamaz, yüzüme vuramazdı...”

Birch yönetimindeki Galatasaray’da işler, 1971-1972 sezonunda da iyi gitmektedir. Ülkenin siyasi iklimiyse sertleşmiştir.

12 Mart 1971’de ülke ikinci kez askeri darbeye maruz kalır. Bu defa adı “muhtıra”dır. Ama sonuçları muhtıra boyutunu aşacak kadar ağırdır. Sansaryan Han’da işkencehaneler kurulur. 68’in sol gençliği fikren yol ayrımlarına uğrar. Bir kısmı gerilla savaşını seçer, bir kısmı tepeden inme, yani bir darbeyle iktidarı hedefler. Bu fikre sahip olanlar 9 Mart 1971’de darbeye hazırlanırken, son anda bir nevi darbe içinde darbe olur ve 9 Mart’ta beklenen “sol darbe”, 12 Mart’ta “sağ darbe”ye dönüşür. Elbet bu darbe başta 9 Martçılar olmak üzere tüm solun üzerine inen bir balyoz olur.

Sıkıyönetim devreye girer. Devamında daha ağır darbeler izler solu. 30 Mart 1972’de Mahir Çayan ve arkadaşları Kızıldere’de askerle girdikleri çatışmada öldürülür. Bir tek Ertuğrul Kürkçü yaralı olarak kurtulur. 6 Mayıs’taysa Deniz Gezmiş, Yusuf Aslan ve Hüseyin İnan, asılır...

Sol ve sosyalist çevreler üzerinde tesiri yıllarca bitmeyecek bir acıdır. Tabii ki Metin için de. Deniz’lerin asıldığı günün ikindi saatlerinde Metin, o zamanlar adı Mithat Paşa, bugün Vodafone Park olan İnönü Stadı’nda 26 bin taraftarın izlediği maçta İstanbulspor’a karşı sahaya çıkar. 1-0 kazanırlar!

Acı elbet bileyicidir de. Metin, yılıp inandığı yoldan geri dönmez. Fakat düzen, onun sol ataklarını kesmek için telkinlerle kontralar yapmaya başlar. Metin ise, kararlılıkla kendi çizgisinde top sürer. Onu hayata dair derin bir içsel sorgulamaya iten bir olayla daha yine Milli Takım’da karşılaşır.

Türkiye, 5 Aralık 1972’de Polonya ile İzmir’de karşı karşıya gelir. Metin, Altay’da oynarken büyük buhran yaşadığı İzmir’e milli futbolcu olarak döner. 1976 Avrupa Şampiyonası eleme grubundaki kritik maçı Türkiye 1-0 kazanır. Duşlarını alıp stadı terk eden milli futbolcular, otobüslerinin hareket etmesini bekler. Etrafta hâlâ dağılmamış taraftarlar vardır. İçlerinden biri, otobüse yanaşır. Üstü başı perişan, ayakkabısız bir çocuktur. Bir şey ister ama Metin, başta çocuğun ne demek istediğini anlamaz. Çok geçmeden de anlar: Çocuk, Metin’den Polonya zaferinin anısına kramponlarının bağcıklarını istemektedir. Kramponları değil de, bağcıklarını! Metin’in boğazına bir yumruk oturur. O anı, “Ayakkabı bağımla bu gencin yoksulluğu arasındaki bağı, hiçbir güç bana bu olaydan daha açık anlatamaz, yüzüme vuramazdı” diye tarif eder. O yoksul çocuk, Metin’in hep hatırında kalır.

1971-1972 sezonunu da Galatasaray şampiyon kapatır. Cimbom, mutlu son yarışını Eskişehirspor ile Fenerbahçe’ye karşı verir ve 3 puan önde ipi göğüsler.

Metin, 5 golle, skora doğrudan en çok katkı yapan üçüncü futbolcudur.

-XIII-

Sendikalı Topçular

“Kramponlarınızdan başka kaybedecek neyiniz var?

Türkiye’nin bütün futbolcuları birleşiniz!”

Metin’den bağcıklarını isteyen çocuk, onun adalet arayışında ihtiyaç duyduğu yakıttır. Mücadelenin zemininin örgütlenmekten geçtiğini de bilir. Bu maç bir tek Metin’le kazanılamaz, takım oyunu elzemdir. Türkiye futbolunda sendika denince bugün akla gelen ilk ve tek isim Metin Kurt’tur. Fakat, gerçek farklıdır. Çünkü futbolda sendikal adımlar çok daha öncesine dayanır.

27 Mayıs darbesi, kabaca sağ ve sol arasında farklı tanımlanır. Sağ, Menderesleri idam ederek iktidardan eden 27 Mayıs’ı darbe olarak nitelerken, sol kesim için bir ihtilaldir. Sendikal haklar başta olmak üzere birçok demokratik düzenlemeye cevaz veren 61 Anayasası da solun 27 Mayıs’a bakışını olumlu kılar. Üniversite gençliğinin eylemleri, Türkiye İşçi Partisi’nin (TİP) Meclis’e girmesi, genel hatlarıyla 27 Mayıs sonrası oluşan nispeten özgürlükçü ortama da bağlanır. 30’lar, 40’lar ve 50’ler özellikle sosyalistler ve komünistler için mahpuslukla eşdeğerdir. Nihayetinde bunun en büyük timsali de yıllarını dört duvar arasında geçiren dünya şairimiz Nâzım Hikmet Ran’dır.

Kuruluşu 1952 olan Türk-İş bünyesinde 1965’te ilk Profesyonel Futbolcular Sendikası kurulur. Beşiktaş’ın efsane golcülerinden Şükrü Gülesin ile Galatasaray’ın efsane kalecilerinden Turgay Şeren’in de başkanlık yaptığı sendikaya Metin Oktay da üyedir. Futbol sendikasının bu topraklarda yeşermesinde Gülesin’in 3 yıl futbol oynadığı İtalya’dan esinlenmesinin de payı büyüktür. Oralarda görür bu sendikal ayakları. Sendikanın en aktif isimlerinin başındaysa, başkanlığını da yapacak olan, Avukat Tekin Bilge gelir. Bilge, aynı zamanda eski bir futbolcudur ve 1949’da Beşiktaş’ta oynar. Öyle ki onu hukuk fakültesine yazdıran da Beşiktaş Kulübü’dür.

İlk futbol sendikası ağırlıkla futbolculara ve teknik adamlara bir nevi avukatlık hizmeti veren bir ofis gibidir. Tekin Bilge, futbolculara; dolayısıyla da kendisine daha çok para kazandıracak kontratlar kotarmayı hedefler. Verdiği bir röportajda Bilge, kariyeri boyunca doğru düzgün para kazanamayan Metin Oktay’ın da bu yüzden sendikalarına üye olduğunu söyler.

Sendika bünyesinde bir hukuk bürosu kuran Tekin, futbolcuların tüm davalarını takip eder. Bu davalardan biri de İskenderun’da bıçaklanan futbolumuzun efsanesi Fenerbahçeli Lefter Küçükandonyadis’tir. Sendika yönetimi, Mersin İdman Yurdu’nu çalıştırırken Sarıyer deplasmanı için geldikleri İstanbul’da oteldeki odasını beğenmeyen kaleci Yusuf’u “Beğenmiyorsan bavulunu topla Mersin’e dön” diyerek, kadro dışı bırakır. Yusuf’un lokantacı arkadaşı Fikri Özkörüklü, Lefter’den af ister. Ancak Lefter, “O önce kendisini arkadaşlarına affettirsin” der. Bu duruma hayıflanan Fikri, ertesi gün idman sahasına gider ve Lefter’i bacağından bıçaklar. Yerel gazeteler, 5 gün hastanede yatan Lefter’in Fikri’yi affettiğini yazıp çizse de açılmış bir dava olduğu da görülüyor. Sendika da Lefter ile dayanışma içinde olduğunu davayı yerinde izleyerek gösterir.

Her ne kadar 27 Mayıs Anayasası’nın sağladığı göreceli özgürlük ortamında komünistler yeraltından çıksa da bu onların kabul görüldükleri anlamına gelmiyor. Nitekim Bilge de sendikal faaliyetten ötürü, komünistlikle suçlanır. Evet, komünist olmak bir suç olarak görülür hâlâ.

Futbol maçlarının oynandığı İnönü Stadı’nda binicilik müsabakalarının da yapılması, futbolcuların tetanos olma riskini beraberinde getirir. Sendika, kapalı olan Ali Sami Yen Stadı’nın açılmasını, aksi halde greve gidileceğini ilan eder. Grev tehdidi etkili olur ve stat açılır. İşte bu Bilge ve arkadaşları da bu tür eylemlerden ötürü komünizm propagandası yapmakla itham edilerek, karakollara çekilir.

Türkiye Futbolcular Sendikası kapatıldıktan sonra Tekin Bilge, Futbolcular, Antrenörler, Menajerler ve Monitörler Sendikası’nı kurar. Bu sendikanın da devamı Futbol-İş’tir. Sendika, en önemli eylemlerinden birini 16 Ekim 1970’te gerçekleştirir. Bu bir grev uyarısıdır. Futbolcular, sözleşmelerindeki oynama süresinin en fazla 2 yıl olmasını ve temdidin; yani kulüplere tek taraflı olarak tanınan sözleşme uzatma hakkının da kaldırılmasını talep eder. Ancak Metin, bir yandan bu mücadele yürütülse de Bilgin’in başında bulunduğu sendikayı işlevsiz bulur. Onun istediği başka türlü bir sendikadır.

16 Mart 1972’de İstanbul Tarabya Oteli’ndeki milli kampta sendika toplantısı yapılır. Faal futbolcular sendika yönetimine resmen el koyar. Başkanlığa Galatasaraylı Muzaffer Sipahi, ikinci başkanlığa da takım arkadaşı Metin Kurt seçilir. Yönetimde Aydın Güleş (GS), Sabri Dino (BJK), Ercan Aktuna (FB) ve Mete Bozkurt (İstanbulspor) yer alır. Ve başkanlıktan indirilse de Tekin Bilge de genel sekreter olarak yönetime girer.

Aktif futbolcuların yönetime geçtiği sendikanın kendisine verdiği ev ödevi şöyledir:

– Program yazılacak.

– Sakat futbolculara maaş ve yurtdışında tedaviye gönderilmeleri istenecek.

– Aidat toplanacak.

– Şöhretler maçı yapılacak.

– Kulüplerin ceza kestiği futbolcuların eksilen maaşları tamamlanacak.

– Mukaveleler 2 yılla sınırlı tutulacak.

Sendikalı futbolcular, yaklaşık bir yıl sonra; 9 Ocak 1973’teki Milli Takım kampında büyük bir yarılma yaşar. Napoli’de İtalya ile oynanacak maç öncesi basında hezimet beklentisi vardır. Takım için rencide edici haber ve yorumlar çıkar. Futbolcular da buna sessiz kalmak istemez. Eli en sağlam kalem tutan Metin, bir bildiri metni yazar. Herkes imzalar ve ajansa geçilir.

Oldukça ses getiren bildiride şunlar yazar: “Türkiye Milli Takımı olarak milletimizi İtalya’ya karşı en iyi şekilde temsil edebilmek için, kendimizi modern bir hapishaneye kapatarak, tüm dünya yaşantısıyla ilişkimizi kestik. Bizi zorlama olmadan, özveri bekleyen bu davranışa iten kuvvet yalnız ve yalnız milletimize, ay-yıldızlı formamıza verdiğimiz kutsal değerdir. Ligin birinci devresinde, tüm futbolcu arkadaşlarımızın tatillerini geçirdikleri bugünlerde, böyle bir kısıtlamanın ne denli güç olduğu ne denli büyük bir sevgi gerektirdiği apaçık ortadadır. Durum böyleyken, basınımızın bizleri karşılarına alan olumsuz tutumları, böyle ağır bir görevi severek sırtlarına yüklenen Türk futbolcularını derinden yaralamasıyla karamsarlığa, umutsuzluğa itmiştir. Biz Türk Milli Takım futbolcuları olarak yalnız İtalya ile mücadele etmek istiyoruz.”

Ajans, bildiri yasağı olduğunu hatırlatınca Metin, kendi demeci olarak yayımlanmasını kabul eder. Bu arada gazetecilerin aramasıyla Metin dışındaki futbolcular tedirgin olur. Başta da kaptan Ziya Şengül... İmzasının silinmesini ister, diğerleri de... Metin, “Korkmayın” diyerek, bildiri kâğıdını yırtıp atar.

İtalya maçının uçağı kalkmak üzereyken Metin indirilir. Çünkü ülkeden kaçacağı ihbarı yapılmıştır! “Biniş kartı doldurmadın” bahanesiyle yapılan sorgudan sonra tekrar uçağa dönmesine izin verilir. Böylece futbolun miti Metin, devletin MİT’iyle tanışır.

Türkiye, basının beklediği hezimete uğramayıp, İtalya’dan golsüz eşitlikle döner. Metin, kendisinden yorum isteyen gazetecilere, maç öncesi haklarında atıp tutanların kalemlerini münasip bir yerlerine sokmalarını söyler ama bu sözleri hiçbir yayın organında çıkmaz! Aslında arkadaşları imzalarını geri çekerken, Metin’in bu yolu yalnız yürüyeceği de ortaya çıkmıştır.

-XIV-

Galatasaray’da Sol Kavgası

“Ben, seyircinin kasaya bıraktığı paradan kendime düşen payı bir futbol işçisi olarak istedim.”

1972-1973 sezonunda da şampiyonun rengi sarı-kırmızıdır. Metin’li Galatasaray, Türkiye’nin en üst futbol liginde bir ilke imza atmış ve üst üste 3 kez şampiyon olan ilk takım unvanını almıştır. Takımın en golcü ismi 11 kez bu sevinci yaşayan Mehmet Özgül’dür. Ama hemen arkasından 9 golle de Metin gelir.

Şampiyonluk şarkılarında başarı, yönetim-taraftar-takım arasında pay edilir. Metin içinse bu üç sacayağının tarifi şudur: Yönetim işveren, futbolcu işçi ve taraftar da müşteridir. Futbol oyunu yani maç da satılan üründür. Yönetim para koyar, futbolcular maçı üretir ve taraftar da onu izleme yoluyla, satın alır. Hal böyleyse, futbolcu yani işçi de verdiği emeğin karşılığını ister, kuruşu kuruşuna. Tıpkı metal işçisi gibi, maden işçisi gibi... Hele ki 70’lerin Türkiye’sinde... Ne de olsa koca şair Can Yücel de bu coşkuyla bağırır: Hava döndü işçiden, işçiden esiyor yel.

Metin, futbolun aktörlerini yeniden tanımlayınca, temeli Gül Baba’ya dayanan ve memleketin de Batı’ya açılan penceresi olarak görülen Mekteb-i Sultani’nin kulübünde dikenler kendini gösterir. O, artık bir anarşisttir! 1973 yazının transfer ayıdır. Ya da Metin’in deyimiyle, “mal pazarı”dır. Galatasaray’ın yönetimi, Metin’e yıllık 110 bin lira ücret teklif eder. Ancak şampiyonluklarda büyük pay sahibi olduğunu düşünen Metin, bu paranın yetersiz olduğunu söyler ve imza atmayı reddeder. Bunun üzerine kulüp, temdit; otomatikman yani uzatma hakkını kullanarak, biten sözleşmesindeki maaşın dörtte birine karşılık gelen 28 bin liraya, 1 yıllık daha yeni mukavele yapıp, federasyona yollar.

Metin, kulübe boyun eğip 110 bin lira kazanmaktansa, temdide düşüp 28 bin liraya oynamayı yeğler. Metin, paraya tapan bir insan değildir. Onun istediği şey, hakkından daha fazlası değildir, ne bir fazla ne bir eksik. Misal, 19 Kasım 1973’teki İsviçre maçı kadrosuna, sakat da olsa, teknik direktör Coşkun Özar’ı tarafından davet edilir. Türkiye maçı 2-0 kazanır. Galibiyet primi dağıtılırken Metin, kendisine düşen payı hak etmediğini söyleyerek, arkadaşlarına pay eder. Yine sakatlandığı için İtalya’ya tedaviye gönderilir. Kulübün cebine koyduğu 800 doların yarısını harcamadığı için iade eder.

Galatasaray’a ilk geldiği yıl bir tıraş sabunu firmasının reklamında oynar ve 2000 bin lira alır. Sonra bu yaptığından utanır ve sonrasında gelen reklam tekliflerini hep geri çevirir. Transfer döneminde başlayan sürtüşmeler, yeni yıla da devreder. Galatasaray yönetimiyle Metin arasında basın üzerinden aylarca yürüyen kavga, 24 Ocak 1974’te onun kadro dışı bırakılmasıyla noktalanır. Kulübün yazıya döktüğü gerekçe ağırdır: “Kulübün şeref ve haysiyetini zedeleyici...”

Metin ise, ertesi gün karar henüz eline ulaşmadığı için idmana çıkar ama taviz vermeyeceğini ve kadro dışı kararı eline ulaşır ulaşmaz, gereğini yapacağını ilan eder. Gazetelere konuşan Metin, “Ben Galatasaray yöneticilerinden bizi izlemeye gelen seyircinin kulüp kasasına bıraktıkları paradan hak ve adalet prensipleri içerisinde kendime düşen payı bir futbol işçisi olarak istedim” derken, taraftar yerine “seyirci” kelimesini bilinçli bir şekilde kullanır. Bu ifade, kendisine de “işçi” dediği için, bir tutarlılık göstergesidir.

Profesyonel Futbolcular Sendikası Genel Sekreteri Tekin Bilge, kulübe yaptığı çağrıda, kadro dışı kararının derhal kaldırılmasını; Metin’e diğer arkadaşları gibi eşit bir ücret verilmesini ister. Metin’e kendi takım arkadaşlarından omuz veren olmazken, 3. Lig’deki Urfasporlu futbolcular Cumhuriyet gazetesine bir telgraf çekerek, futboldaki sömürüye karşı onunla dayanışma içine girer. Urfalıların çektiği telgrafta, “Gerçek sömürüyü, eziyeti ve haksızlığı 3. Türkiye Ligi’nde görüyor, içimizde duyuyoruz, ama anlatma olanakları olmadığı için mücadelemizi en susuz, en aç ve en geri kalmış yerlerde yapıyoruz” sözleri yazar... Evet, Galatasaray Kulübü yönetimiyle Metin arasında yaşanan, bir işçi-işveren çatışmasıdır; yeşil sahalara da sirayet eden.

74 yılında Türk müzik tarihine geçen birçok hit şarkı yazılır: Üç Hürel’in “Sevenler Ağlarmış”ı, Barış Manço’nun “Nazar Eyle”si, Erkin Koray’ın “Şaşkın”ı, Ayten Alpman’ın “Memleketim”i, Bülent Ortaçgil’in “Olmalı mı Olmamalı mı”sı, Cem Karaca’nın “Namus Belası”sı, Emel Sayın’ın “Mavi Boncuk”u, Esmeray’ın “Unutma Beni”si, İlhan İrem’in “Yazık Oldu Yarınlara”sı, Nilüfer’in “Dünya Dönüyor”u, Timur Selçuk’un “İspanyol Meyhanesi”si ve Melike Demirağ’ın “Arkadaş”ı...

Muhakkak ki Metin’in yaşadıklarına en iyi fon olacak şarkı “Arkadaş”tır. Yılmaz Güney’in aynı adlı ve bir devrimcinin genç bir kızı toplumcu bir çizgiye sokuşunu anlattığı filminin müziğidir:

“Evet arkadaş, kim olduğumu, ne olduğumu

Nereden gelip, nereye gittiğimi sen öğrettin bana

Elimden tutup, karanlıktan aydınlığa sen çıkardın

Bana yürümeyi öğrettin yeniden...”

-XV-

İki Çuval Dolusu Küfür

Metin’in ulaştığı farkındalık, sonuçta sınıfsal bir çatışma yaratır. Galatasaray ile Metin arasındaki sınıfsal çatışmayı ne sendika ne de başka bir örgütlenme sona erdirir. Çözüm bambaşka bir yerden gelir. Hürriyet gazetesinde yazan Galatasaray’ın efsanelerinden Eşfak Aykaç, devreye girerek iki tarafı buluşturur ve buzlar eritir.

Galatasaray’ın başkanlık koltuğunda bilim insanı, Cerrah Profesör Mustafa Pekin vardır. Pekin ile Metin arasında daha sonra ilginç bir hikâye geçer. Metin’in nikâh şahitliğini de yapan Pekin, bir gün onu evine davet eder. Salonun orta yerine iki çuval koyup Metin’e gösterir. Şaşkınlıkla bakan Metin’e “Bunlar tüm sülaleme ve bana edilen küfürler” der. Metin kadro dışı bırakılması nedeniyle memleketin dört bir yanından başkana gönderilen tepki mektuplarıdır bunlar.

7 Şubat 1974’te Galatasaray yönetimi kadro dışı kararını kaldırır. Metin’e göre bu geri adamı attıran esas güç işte o taraftar mektuplarıdır. Ancak yönetimden iki kişi kararı hazmedemeyip, istifa eder. Bu yöneticilerden birisi vardır ki Türkiye işçi sınıfının pek hazzettiği bir isim değildir. Bu kişi Halit Narin’dir.

Nasıl ki Metin meseleyi bir işçi-işveren ekseninde ortaya koyuyorsa, Narin de –açıkça söylemese de– ortaya koyduğu tavırla, olaylara bu pencereden baktığını gösterir.

Narin, yönetime istifa mektubunu verirken, Metin’in özür dilememesini kabul edememiştir: “Başkan ile futbolcu arasındaki bu söz düellosundan sonra Metin’in Galatasaray Yönetim Kurulu’na başvurup özür dilemesi gerekirdi. Yönetim Kurulu’ndaki arkadaşlarımız buna lüzum görmediler, prensipte anlaşamadığımız için istifa etmeyi uygun buluyorum.” Narin, Metin’in takıma dönüşüyle artık Galatasaray’a daha büyük zarar vereceğini savunur.

Metin krizinin yaşandığı 74 yılında Halit Narin, Narin Mensucat’ı da kurarken, Türkiye İşverenler Sendikaları Konfederasyonu (TİSK) Başkanlığı’nı da üstlenir. Ve bu koltukta tam 41 yıl oturur. Haliyle Narin’in Metin’in sendikal hareketlerine alerji duyması kaçınılmaz bir tavırdır. Narin, TİSK Başkanı olarak, işçi ve emekçilerin hak ve hukuk mücadelesinin önündeki en büyük bariyerlerden biri olur. Aynı Narin, 12 Eylül askeri darbesini de sevinçle karşılar. “Yirmi yıldan beri çıkarılan kanunlarda ve bütün tatbikatlarda hep işçiler gülmüştür. Artık gülme sırası bizde” diyen Narin’in Metin gibi futbolculara rıza göstermesi eşyanın tabiatına aykırıdır. Ama öyle veya böyle, o gün kazanan işçi Metin, kaybeden işveren Narin’dir. Fakat asıl kaybeden Galatasaray’dır. Bu iç kavganın yaşandığı 1973-1974 sezonunda takım kimyası parçalanır ve son üç yılın şampiyonu, ligi 5. sırada tamamlar. Normaldir, çünkü Metin, en çok gol atanlarda ilk üçte bile değildir bu sefer.

-XVI-

Bir Başka İhtilal

Futbol sezonu biter ama 1974 yazında futbola devam edilir. En azından dünya çapında. Futbolseverlerin gözü şimdi Batı Almanya’daki Dünya Kupası’na çevrilirken, Milli Takım’ımız, kupayı evden izler. En azından televizyonu olanlar! Bu kupa televizyondan canlı yayınlanan ilk şampiyonadır. Televizyonla birlikte günümüzde zirveye çıkan futboldaki endüstriyelleşme de hızlanır.

Buna karşın 74 Dünya Kupası’nda bizim de bir ilkimiz olur. İlk defa bir hakemimiz; Doğan Babacan, Dünya Kupası’nda düdük çalar. Ve aynı Babacan, Dünya Kupası tarihinde ilk kırmızı kartı gösteren hakem olarak da adını tarihe yazdırır. Kırmız kart uygulaması bir önceki kupada başlatılsa da oyuncu atan bir hakem çıkmamıştır.

Babacan ise, kupanın ev sahibi olan Batı Almanya’nın grupta Şili ile oynadığı maçta kırmızıyı cebinden çıkartır. Şilili Carlos Caszely da böylece kırmızı gören ilk futbolcu olarak kupa tarihine geçer. Otoriteler, bu kartı biraz haksız bulur. Almanlar 1-0 kazanır. Ama 11 Eylül 1973’te kanlı bir askeri darbeye maruz kalan Şili için bu kırmızı kart ve yenilgi nedir ki! 7 yıl sonra; 12 Eylül 1980’de de Şili’nin akıbetine Türkiye uğrar.

7 Temmuz’da Batı Almanya, gönüllerin şampiyonu; total futbolun en güzel temsilcisi Cruyff’lı Hollanda’yı yenerek tarihinde 2. kez şampiyonluk kupasını kaldırır. İşte Maier’ler, Beckenbauer’ler ve Müller’ler... Ancak aynı yaz Türkiye’de kupanın meşin topları değil, askeri toplar manşetlerdedir! Çünkü Kıbrıs meselesinde mızrak artık çuvala sığmamaktadır. Nihayetinde, Bülent Ecevit başkanlığındaki koalisyon hükümetinin emriyle Dünya Kupası’nın bitiminden 13 gün sonra; 20 Temmuz’da ordu, Kıbrıs’a çıkarma yapar ve önce Kıbrıs Türk Federe Devleti ve ardından da bugünkü Kuzey Kıbrıs Türk Cumhuriyeti doğar.

70’lerde toplum alabildiğine politikleşirken, sağ da sol da kendi ihtilalinin veya devriminin peşindeydi. Özellikle de sol kesim. Ama, 12 Mart askeri muhtırası, solun üzerinden geçer. Bülent Ecevit’in CHP’nin başına geçmesiyle, sosyal demokratların kapladığı alan genişler. Ecevit’in “Toprak işleyenin, su kullananın” sloganı, güçlenen sosyalist sola da bir set çeker. Nihayetinde CHP, Ecevit’in halkçı politikasıyla yüzde 40’lara ulaşan bir oy alırken, sonrasında bir daha bu oranları göremez.

Türkiye, koalisyon hükümetlerinin tahterevallisine dönüşürken, işin özünde hızla bir başka askeri darbeye doğru gitmektedir. Bu ortamda devrim, siyasi arenada değil futbol arenasında gerçekleşecektir. 1974 yılında o dönemki adıyla 1. Lig’e yükselen bir takım vardır. Ona Karadeniz Fırtınası denecektir: Trabzonspor...

Evet, 1960’larda Türkiye Futbol Federasyonu, şehir takımlarının kurulmasını şart koşar. Şehir takımı kurmayanlar 2. Lig’e alınmayacaktır. İdmanyurdu ve İdmanocağı gibi iki güçlü yerel takımı olan Trabzon’da birleşme sancılı da olsa gerçekleşir. Ve 1967 yılında Trabzonspor kurulur. Takım 7 yıl sonra da en üst lige çıkar.

1974-1975 sezonu Trabzonspor’un bu ligde ilk mücadele yılı olacaktır. Ayrıca da Galatasaray ve Beşiktaş’ı ikinci plana atacak bir rekabetin de doğuşudur bu. Fakat, 74-75 sezonunda henüz kimse bu futbol devriminin tam olarak farkında değildir. Zaten Trabzonspor da sezonu 9. sırada tamamlayarak, yumuşak bir giriş yapar.

Sezona yeniden şampiyonluk hedefiyle girer Galatasaray. Başkan Mustafa Pekin, üst üste üç şampiyonluk yaşatıp tarih yazdıktan sonra bir kötü sezon geçiren Brain Birch ile yolları ayırmıştı çünkü Fenerbahçe derbisi yitirilmişti! Yerine bir başka İngiliz’i; Jack Mansell’i getirir. Mansell de Birch gibi Salford’da doğmuştur. Galatasaray, İngiltere Futbol Federasyonu’na başvurup kendilerine bir teknik direktör önerilmesini ister. İşte, gelen isim de Mansell olur. Yönetim İngilizce bilen Tamer Kaptan’ı da yardımcı olarak tayin eder. Bu sezon takıma bir isim daha katılmıştır. O isim ki Galatasaray tarihinin çok büyük bir parçası haline gelecektir; ama oyunculuktan ziyade teknik direktör olarak: Fatih Terim... Evet, Galatasaray, 2. Lig ekiplerinden Adana Demirspor’da görev yapan 20 yaşındaki savunmacıyı transfer eder.

O yıllarda âdet olduğu üzere, sezonun ilk maçına kurban kesilerek çıkılır. Elbet bu manzara Mansell için biraz şoke edicidir. Eşi Moira’nın söylediğine göre, bir gün adamın biri de Mansell’in ayaklarını öpmeye kalkışır. Sezon başlar. Doğrudan ve en hızlı şekilde kaleyi hedefleyen bir Galatasaray takımı vardır. Sonuçlar da iyidir. Ama puan kayıplarıyla birlikte Mansell, derhal yerden yere vurulur. Orta sahayı iki oyuncuyla tutmasının yanlış olduğu, takımın fizik olarak düştüğü ileri sürülür. 6 maç üst üste galibiyet alınmayıp, Türkiye Kupası’ndan da elenince yönetim Mansell’in başına bir nevi kayyum atar: Doğan Koloğlu. Kulüpte genel kaptan olarak görevli olan Metin Oktay ise bu kararı doğru bulmayarak, istifa eder.

Ligin sonlarındaki Fenerbahçe derbisinin yitirilişi, Birch için bardağı taşıran son damlaydı. Aynı akıbet hemşerisi Mansell’i de bekler. 23 Mart 1975’te maçın son dakikalarında yenilen golle derbi kaybedilir ve Didi’li Fenerbahçe şampiyonluk yolunda dev bir adım atar. Sonuçta da sezonu Galatasaray’ın 5 puan önünde bitirir. Ezeli rakip üst üste ikinci kez mutlu sona ulaşır. Derbi yenilgisiyle birlikte Mansell’in ipi de çekilir ki zaten o da maç öncesi verdiği demeçte “Bu bizim için bir kader maçıdır” diye konuşur. Sezonun son maçına çıkmadan Türkiye’yi terk eder. Takım son maçta Doğan Koloğlu tarafından idare edilir. Sadece 36 gol atan takımın en golcü üç ismi arasında bu sezon Metin yoktur.

-XVII-

Bir Anarşistin Yol Ayrımı

“Metin iyice sola kaydı. Onun artık futbol dünyasında kalması mümkün değil.”

Ezeli rakip Fenerbahçe’nin üst üste iki şampiyonluğuyla birlikte, 1975-1976 sezonu öncesi Galatasaray’ın başkanlık koltuğu da el değiştirir. Profesör Mustafa Pekin, yerini efsane başkan Selahattin Beyazıt’a bırakır. Teknik direktör de değişir. Mansell ile sezonu bitirmeden vedalaşan Galatasaray, İngiliz ekolündeyse diretir. Takımın bu kez emanet edildiği isim Don Howe’dur. Isınma çalışmasını bile ağır bir kondisyon idmanı gibi yaptıran, tempoya, çabukluğa ve hıza önem veren bir teknik direktördür. 80’lerde Arsenal’i de çalıştırır. Howe, Türkiye Kupası’nı kazansa da takım ligi üçüncü bitirince sezon sonunda bağlar kopar.

Bu sezon sözünü ettiğimiz Trabzonspor ihtilalinin doğduğu sezondur. Karadeniz ekibi, lige çıktığının ikinci sezonunda Fenerbahçe’nin 3 puan önünde şampiyon olur. Böylece şampiyonluk kupası ilk defa İstanbul dışına çıkar ve bu son kez de olmayacaktır. Türkiye futbolunda bordo mavili yıllar açılırken, sarı-kırmızı renkler uzun süre sahneden çekilecektir. Metin de, bu sezonun sonunda sarı-kırmızılı sahneye veda edecektir. Evet, üst üste üç şampiyonlukta büyük pay sahibi olan Metin’in gol sayısı bakımından sonraki iki sezonu verimsizdir. 1975-1976 sezonu, onun için her açıdan çok daha zordur. Çünkü yolun sonudur.

Metin’in verdiği mücadele, artık başkanla bir “baba-oğul” mertebesine indirilen çizgiyi çoktan aşmıştır.

Birilerinin araya girmesiyle sağlanan barışların, esasen pansuman olduğu ortaya çıkmıştır. Yaklaşık 2,5 yıl sonra bir kez daha kadro dışı bırakılır. Ancak bu sefer yalnız değildir. En azından başlangıçta. Ve kadro dışının dönüşü de olmayacaktır.

Metin, takım Türkiye Kupası’nda yarı finale çıktıktan sonra kendilerine söz verilen primlerin ödenmesini talep eder. O vakitler takımın menajeri Turgan Ece’dir. Ece, futbolla ilgilenmeyenler için belki şöhretli biri değildir ama kız kardeşini dünya tanır. Çünkü onun kız kardeşi Türkiye’nin ilk Dünya Güzellik Kraliçesi Keriman Halis Ece’dir. Keriman, 31 Temmuz 1932’de Belçika‘nın Spa şehrinde düzenlenen Dünya Güzellik Yarışması’nda 27 güzeli geçerek kraliçelik tacını giyer.

Lakin futbolcuların gözünde Turgan Ece, pek güzel bir insan değildir! Çünkü soyunma odasında futbolculara prim değil, gözdağı verir! Altı üstü küme düşme potasında olan Ankaragücü’nü eledikleri için prim vermeyeceğini söyleyerek, odayı terk eder.

Metin için bu bir dejavudur. Zira, PTT’nin genel kaptanının attığı o nutkun bir benzerine daha maruz kalmıştır. Elbet o da başkaldırır, o günkü gibi... Fakat dejavuyu bozan bir durum yaşanır. Takım arkadaşları da ona omuz verir. PTT’deki gibi kimse boynunu önüne eğmez, Metin isyan ederken. Hep beraber idmana yarım saat geç gitme kararı alırlar. Bunu duyan Ece ise, idmanı iptal ederek, eylemi kırar. Ece, “Türk futboluna anarşiyi soktunuz, elebaşı da sensin!” diyerek, Metin’i hedef tahtasına koyar. Metin ile Yasin Özdenak, Mehmet Oğuz, Ekrem Günalp ve Aydın Güleş, süresiz olarak kadro dışı bırakılır. Galatasaray tribünleri isyancı Metin ve arkadaşlarına “Beşler” lakabını takar.

Metin ve kaleci Yasin, bir basın toplantısı düzenleyip, dertlerini anlattıktan sonra tesislere giderler. Metin için tesislerdeki manzara hiç de iç açıcı değildir. Dayanışma bir nefes ancak sürmüş çünkü takım arkadaşları idmana çıkmıştır.

Takımın sırt çevirmesinde o hafta Fenerbahçe derbisinin olması da mühim bir sebeptir. Hiçbir futbolcu, prim kavgası nedeniyle o maça çıkmamayı göze alamamıştır. Böyle bir eylemi yapmak, o topçular için zordan da ötedir.

İddiası olmayan Galatasaray, şampiyonluk yarışındaki Fenerbahçe’yi 1-0 yener. Böylece Trabzonspor’un şampiyonluk yolu açılır. Galatasaray, Trabzonspor’u da penaltılarla geçip, Türkiye Kupası’nı kazanır. Metin’leri silen Turgan Ece neşelenir, çünkü eli bu zaferlerle çok güçlenir. Ne var ki Fenerbahçe maçından sonraki 3 lig maçı da kaybedilince, alınan Türkiye Kupası’na rağmen, taraftar bağırır: “Ece istifa, Beşler sahaya!”

Taraftar desteği olsa da tek vücut olamaz Beşler. Daha doğrusu Metin değil de, diğerleri. Gazetelerde çıkan “Mehmet ve Yasin özür diledi” haberleri, Metin’i içini dağlar. Mehmet, Metin’e, Milliyet’in başyazarı Abdi İpekçi’nin kendisini kandırdığını itiraf eder. Mehmet’in söylediğine göre, Metin gibi sosyalist düşünceye yakın olan Abdi İpekçi, “Metin iyice sola kaydı. Onun artık futbol dünyasında kalması mümkün değil. Siz kendinizi kurtarmak istiyorsanız, hemen özür dileyin” der! Bu iddiaya göre Metin’in hak eylemini ünlü gazeteci Abdi İpekçi kırar. Mehmet, verdiği bir mülakatta da olaylarla zaten hiç ilgisi olmadığını da öne sürer. Mehmet’in bu makas değişikliği yıllar sonra Ahmet Kaya’nın da bir şarkısında tarifini bulur:

“Bu yolda dönenler oldu

Mum gibi sönenler oldu

Yâr göğsüne baş komadan

Vurulup düşenler oldu.”

Arkadaşlar af dileyip geri dönünce Metin, ceza sahasında yine tek başına kalır. Özür dilemez. Direnir, tıpkı PTT’deki gibi. 19 Mayıs Gençlik ve Spor Bayramı gününde bir basın açıklaması yapar. Bu açıklama aynı zamanda Galatasaray defterinin kapanması anlamını taşır... Metin’in son sezonunda Galatasaray, ligi üçüncü sırada tamamlar. En çok gol atan üç isim arasında Metin yoktur.

Metin için sarı-kırmızılı günler biter ama Anadolu’da aynı renklerle yeni bir serüven başlar: Kayseri...

-XVIII-

Galatasaray’ın Iskaladığı Bayern Devrimi

Galatasaray, üst üste üç şampiyonluk kazanıp ezeli rakipleri Fenerbahçe ve Beşiktaş’ı adeta sahneden siler. Ancak kulüp, bu başarının nasıl geldiğine dair yanlış hesap yapar. Tarihi başarı, futbolcuların eylemde de sahada da birlik ve beraberliğinin eseridir. Metin buna “yarı demokratik düzen” demektedir.

Ötelerde; Almanya’da 70’lerin politik ruhundan beslenen başka bir kulüp daha vardır: Bayern Münih Kulübü. İçlerinde Mao’cu Breitner’in de olduğu Maier, Beckenbauer ve Hoeneß’li takım...

1979’da dünya, İran Devrimi’yle sarsılır. Ülkedeki laik düzenin yerine İslami düzen gelirken, Şah Rıza Pehlevi de koltuğunu dini lider Ayetullah Humeyni’ye terk eter. Batı dünyası Ortadoğu’da önemli bir kalesini yitirir.

Aynı dönemde futbolda da sessiz bir devrim gerçekleşir. Ama bu Batı’da; Alman kulübü Bayern’dedir. Kulüp Başkanı Wilhelm Neudecker, “Dört puan alın, sevdiğiniz hocanız takımın başında kalacak” diyerek, futbolculara söz verir. Futbolcular, o puanları alır ama başkan sözünden cayar. Futbolcular da bunun üzerine isyan bayrağını açar. Breitner önderliğinde topçular, “Ya başkan gidecek ya boykot!” diye bağırıp, dik durur. Başkan Neudecker, futbolculara boyun eğer. Bayern’li futbolcular, başkanlığa Willi Hoffman’ı, teknik direktörlüğe de işte o çok sevdikleri ama geçici olarak görevde olan Pal Csernai’yi getirir. Eski oyunculardan Uli Hoeneß de sportif direktör olarak atanır. Sonrası malum... O gün bugündür, Bayern’i eski futbolcular yönetir. Ve bu işi dünyaya örnek olacak şekilde de yaparlar.

Diğer yanda Bayern’in kalecisi Sepp Maier’in adı da tıpkı Metin gibi “anarşist”e çıkar! Nasıl ki Metin bu yüzden Türkiye A Milli Futbol Takımı’nda ambargolara maruz kalırsa, Almanya Milli Takım Teknik Direktörü Jupp Derwall de Bayern’in anarşisti Maire’e kesik atar.

“Bayern’de futbolcuların yaptığını, daha öncesinde Galatasaray’da Metin ve arkadaşları başarsaydı, bugün sarı-kırmızılı kulübün dünya futbolundaki yeri daha da yüksek irtifalarda olur muydu?” sorusu akla geliyor. Bunun cevabını hiçbir zaman alamayacağız ama Galatasaray’ın, anarşist Metin’in “yarı demokratik devrimine çelme taktıktan sonra, tam 14 yıl boyunca şampiyonluk yüzü göremediğini biliyoruz.

-XIX-

Kayseri’ye Sürgün

“Demek ki Kayseri,

beni fikirlerimle transfer etmemiş.”

Futbol işçisi Metin, diğer meslektaşlarından artık çok farklıdır. O, farkındadır. Onun zihnine farkındalık tohumlarını eken isim Tamer Güney’dir. Bir yerde de acıyı verendir. Çünkü farkındalığı sağlayan bilgi acıdır. Atatürk’ün en yakınındaki isimlerden Kılıç Ali’nin oğlu ve futbolumuzun efsanelerinden Gündüz Kılıç, bu acıyı öngörerek uyarır Metin’i: “Oğlum okuma; camianın içinde kalamazsın.”

Kulüpten bazı yöneticiler de radikal tutumunun ona tüm kapıları kapattığını ve bunun da kendisine zarar verdiğini kulağına fısıldar. Elbet Metin, bildiğini okur.

İkinci kez kadro dışı bırakılan Metin, Galatasaray’dan kopar. 19 Mayıs 1976’da basının karşısına geçer ve yine tavizsiz konuşur: “Galatasaray’da isyancı futbolcu yoktur, yeni fikirler ve uyanış vardır.” Diktatör manasında “Turganko” adını verdiği takım menajeri Turgan Ece’ye de ayrı bir gönderme yapar:

“Ekmeğimi sen vermiyorsun. Alınterim, formam ve belki de aç mide ile statlara koşan taraftarlarım veriyor.”

Böylece Metin’in Galatasaray’da 6 yıla yayılan “yarı demokratik devrimi” sona erer. Futbolu bırakmakla devam etmek arasında ikileme düşer. Tam bu esnada teknik direktör Şükrü Ersoy ve eski takım arkadaşı Enver Ürekli’nin ısrarıyla, 2. Lig’deki Kayserispor’a gider; yine tüm iyimserliğiyle!

Kayseri, işbilir tüccarlarıyla nam salmış tarihi bir Anadolu şehridir. Orta Anadolu’nun en zenginlerindedir. Bu sermayesi kuvvetli şehir, 2. Lig’in kurulmasıyla birlikte, 1966 yılında, büyük uğraşlar sonunda Kayserispor ismiyle, futbolda çatı takımını kurar. Şehrin önde gelen iş insanları kulübün kuruluşuna maddi destekle katkı sağlar. Takım kurulduktan bir yıl sonra, sadece Türkiye’nin değil, dünya spor tarihine de geçen trajik bir maçın ev sahibi olur.

17 Eylül 1967’de Kayserispor, Sivasspor’u ağırlar. Maçta çıkan olayların sonucunda 40’ın üstünde insan ölürken, yaralı sayısı 600’leri geçer. Hemen hemen hepsi de deplasmana gelen Sivaslılardır ölenler ve yaralananların.

Trajediye neden olaylar taraftarların birbirine taş atmasıyla başlar. İlk taşı kimin attığı hiçbir zaman kesinlik kazanmaz çünkü her iki taraf da birbirini suçlar. Ama neticede oluşan panik sonucunda onlarca taraftar çıkmak için hücum ettikleri stat kapısında sıkışarak boğulur veya ezilir. Bu facianın hukuken peşinden pek kimse gitmez. Ölen, öldüğüyle kalır.

Bir anda kurulan şehir takımları, komşular arasında büyük bir rekabet duygusuna neden olur. Gelişmemiş futbol kültürüne, sosyoekonomik farklar da eklenince futbol maçları da bir dışavurum aracına dönüşür. Sadece Sivas ile Kayseri arasında değil, Anadolu’da birçok komşu şehir arasındaki maçlarda olaylar çıkar ki Abdi İpekçi yönetimindeki Milliyet gazetesi, Kayseri’de yaşanan faciayı bir hafta önceden haber verir.

Gazete, 2. Lig maçlarında artan kavgalara dikkat çekerek, “Böyle giderse statlardan ceset toplarız” der. Bu uyarıdan sadece bir hafta sonra Kayseri Atatürk Stadı’ndan 40’ın üzerinde ceset toplanır.

Futbolun bu kapkara gününden sonra iki şehir arasında fiziken de yollar kapatılarak, temas kesilir. 90’lara kadar iki kulübün aynı ligde karşı karşıya gelmesine de mâni olunur.

Klişe deyimle; hayat devam eder. Kayserispor, bu futbol faciasından 6 yıl sonra; yani 1972-1973 sezonunda 2. Lig’de şampiyon olarak 1. Lig’e çıkar. Kayseri’nin yarışta 1 gol averajıyla geride bıraktığı takımsa, daha sonra futbol tarihinin akışını değiştirecek olan Trabzonspor’dur.

Kayseri, ilk kez 1973-1974 sezonunda 1. Lig’de mücadele eder. Sarı-kırmızılılar, Fenerbahçe’nin şampiyon olduğu ligi 11. sırada bitirir. Ertesi sezon işler iyi gitmez ve son sırayı alarak, tekrar 2. Lig’e düşer. Metin de gittiğinde takım hâlâ 2. Lig’de bulunmaktadır.

Üç yıllık Kayseri serüvenini “asıl politik mücadele” dönemi olarak niteler. Öncesinde ayaklarının yere sağlam basmadığını; dürüst ve namuslu fakat politik ve bilinçli olmadığını söyler. Futbola dair söylemleri de politize olmanın izlerini taşımaya başlar. Futbol denilen oyunun bir yutturmaca olduğunu, bilimsel dayanaklarla anlatır. Ona göre bir gerçek spor vardır, bir de profesyonel. Seyir üreten bir emekçi, asla bir sporcu değildir artık. Bu şekilde yapılan spor da hiçbir zaman halkın yararına olmamıştır. Futbol, çarpık bir seyir endüstrisi üzerine monte edilmiş bir yutturmacadır.

İşte Metin, bu fikirsel atakları gole dönüştürmek hedefiyle Kayseri’ye gider. Sporcuları tavandan değil, tabandan örgütleme hedefidir bu defa onu atağa kaldıran. Kayseri’ye niye gittiğini soranlara, kendinden son derece emin bir şekilde, “Kayseri beni fikirlerimle birlikte istedi. Ben de olumlu yanıt verdim” der.

Tam bir divane!

Kim bilir, belki bu divaneliğin ardında Deniz’lerin Anadolu’ya gidişindeki düş yatmaktadır. Malatya’ya giderken Sivas Gemerek’te yakalanan ve Kayseri’ye kelepçeli getirilen Deniz’in düşü...

Çok önceleri artık ayaklarının yere sağlam bastığını söyleyen Metin’in hâlâ, göklerde uçtuğunun delilidir bu demeç. Kendisi de kısa sürede bir kez daha öğrenecektir, yere sağlam basmadığını.

Herkesin, ne pahasına olursa olsun, kazanmayı istediği futbol düzeninde felsefi, psikolojik ve toplumsal sancılar geçiren; kendisine “Ben neyim?”, “Nereye kadar varım?” gibi sorular soran birinin barınması mümkün müdür?

Bunun cevabı bellidir: Sezon ortasına doğru; 27 Aralık 1977’de Kayseri’de de kadro dışı bırakılır. Bu karardan sonra yaptığı açıklamada “Demek ki Kayseri beni fikirlerimle transfer etmemiş” diyerek, acı itirafını yapar. Türkiye’de tabanda devrimci sporcular yetiştireceğini sanan Metin, hüsrana uğradığını ve hüsran hanesinin epey kabarık olduğunu ayrıca itiraf eder.

Futbolda sınıfsal bir tasnif yapan Metin, bazen düzeni kapitalist seviyeden feodal noktaya da geriletir ki siyaset sahasında da Ecevit, özellikle memleketin doğusundan sökülüp atılamayan feodal yapıya, CHP’nin oklarını fırlatarak, yükselir. İşte bu minvalde Metin de yönetenlere, “futbol ağaları” demeye başlar. Bu ağalar, kulüpleri önce ceplerinden borçlandırır, sonra da kendilerine mecbur ederek, kontrollerini ele geçirir.

Metin, Kayserispor’da futbol oynarken mücadelesini yeşil sahaların çizgilerinin dışına taşırır. Yazı çizi işine de daha fazla girer. Yerel gazetelerden Ülker’de “Profesyonelin Gözüyle” başlığıyla yazılar yazar. Bu yüzden cezalar da alır. Türkiye Metal Sanayicileri Sendikası’na (MESS) karşı grevde olan Maden-İş Sendikası’nın kendi işkolunda sayısal olarak gerilememesi için bir metal fabrikasında işe de girer. Bu da yetmez, sendikaya destek için halktan para toplar.

Kayserispor yönetimi, en üst lige çıkma konusunda pek istekli değildir. 2. Lig’de keyifleri yerindedir. Çünkü yönetim, takım en üst lige çıkarsa, çok iddialı olamayacağından, taraftarın ilgisinin azalacağına inanır. Oysa alt ligde şampiyonluğa oynadıkları için tribünler hep doludur. Metin, yönetimin futbolun doğasına aykırı olan bu tutumunu taraftara ifşa eder. Hemen kendisine demeç yasağı konur. Uymayınca da kadro dışı bırakılır. Metin karşı hamle yaparak; Kayseri’ye yerleşeceğini ve mücadeleyi bırakmayacağını ilan eder.

Başkan Osman Erköse, “Metin Kurt’un Kayseri’deki işi bitmiştir, sezon sonunda kendisini 10 liraya satışa çıkartacağım, alan olursa da üstüne para vereceğim” diye konuşur. Metin ise, “Sözleşmem bitinceye kadar Kayseri’de kalacağım. İsterlerse oynatırlar, istemezlerse oynatmazlar. Ben 3-5 yöneticiyle değil, Kayserispor’la sözleşme imzaladım” çıkışıyla cevaplar.

24 saat içinde Kayseri’yi terk etmesi için mühlet tanınan Metin’e takım arkadaşlarından yine omuz veren olmaz. Ancak bu defa ona destek tam da düşlediği gibi bir yerden gelir: Halktan! Kayserililer, Metin için imza kampanyası başlatır. İşçi dostları, stadı çepeçevre sarıp, kimseyi içeri almamakla tehdit eder. Şehrin kabadayıları bile Metin’den yanadır.

Bir ay süren eylemler sonuç verir ve Erköse, “Kayserispor halkındır. Metin’i futbola davet ediyorum” diyerek, pes eder. İşçinin ve halkın fendi, bu kez düzene golü atıp galip gelir: Metin takıma geri döner.

Akabinde de Kayserispor, Türkiye Kupası’nda Galatasaray ile eşleşir. İlk maç İstanbul’dadır. Kayseri, 1-0 kazanır. Evinde de 0-0 berabere kalarak kupada tur atlar. İstanbul’daki maçta Metin’i en çok düşündüren konu, Galatasaray taraftarının onu nasıl karşılayacağıdır. Cevabı sahaya çıktığında alır: Alkış, kıyamet... Jübileyi modern dilencilik olarak gören ve bu nedenle de reddeden Metin, işte bu maçı kendi jübilesi sayar...

Kayserili yöneticilerle kavga etse de medeni ilişkileri iyidir. Sevilir, çünkü o Metin Kurt’tur. Futbolun yıldızıdır. Başkan Osman Erköse, “İstersen futbol oyna, istemezsen oynama, seni kulübün başına getirelim, benim danışmanım olarak kal” der. Reddeder, çünkü o futbolda devrimci mücadeleyi seçmiştir bir kere. O yoldan yürümeye devam eder.

Oldukça çalkantılı ve daha politik olan 3 yıllık Kayseri macerasıyla birlikte Metin, aktif futbola da nokta koyar. Bu son noktada, Politika gazetesi de etkilidir. Çünkü Metin, gazetede amatör sporcular için bir sayfa hazırlayacaktır. Bu onun meşhur “Futbol borsada değil, arsada güzeldir” şiarının da ilk harcıdır. 1978’de Politika’da yazmaya başlar ama örgütçülük de sürer.

-XX-

Amatör Sporculara Darbe

“Amatör Sporcular Derneği’ni ilan edeceğimiz gün 12 Eylül darbesi oldu.”

Aktif futbol hayatına nokta koyan Metin, örgütlenme çalışmalarınaysa ara vermez. Türkiye, siyasal olarak kaotik ortamdan geçse de Metin, 1999’daki DSP-MHP-ANAP koalisyon hükümetinde Spor Bakanı olacak olan Fikret Ünlü ile yeni bir dernek çalışması başlatır. Mevcut sendikayı yeterli bulmayan sporcuların 1975’te kurduğu Amatör Sporcular Derneği’nin (ASD) adını “Tüm Sporcular Derneği” olarak değiştirmek için harekete geçilir.

ASD’nin kurucularının başında ünlü spor spikeri Necati Karakaya gelir. İyi para kazanan futbolcular başlangıçta derneğe mesafeli durur. Dernek gelir elde etmek için milli maçlara uçak bile kaldırır.

Bir destek de Sovyet Sosyalist Cumhuriyetleri Birliği’nden sağlanır! Bu bağlantıyı da Sovyetlerle iyi ilişkileri bulunan Karakaya kurar. Karakaya, Moskova’da Devlet Başkanı Leonid Brejnev’in de katıldığı bir seminer verir. Böylece örgütlenme faaliyetleri için çok sağlam bir ilişkiye sahip olur. Karakaya’nın Sovyetlere olan yakınlığı sayesinde Beşiktaş’ın 75. Kuruluş Yıldönümü Balosu’na Bolşoy’u da getirir! Derneğin dikkat çeken bir etkinliği de İnönü Stadı’nda 5 bin çocuğa sağlık hizmeti sunulması için düzenlediği miting olur.

1977’de iktidar ikinci kez “Milliyetçi Cephe” olarak isimlendirilen Adalet Partisi-Milliyetçi Hareket Partisi-Milli Selamet Partisi’nin koalisyonuna geçer. Cephenin temel amaçlarından biri Türkiye’yi tehlike olarak gördükleri komünizmden korumaktır. Beden Terbiyesi Başkanlığı’na gelen Refaiddin Şahin için de ADS, komünist bir yapıdır. ADS üyelerine karşı açık bir tavır alınır.

Başını Metin ile eski Beden Terbiyesi Genel Müdürü Fikret Ünlü’nün çektiği bir grup yeni bir dernek için harekete geçer. ADS’nin adı “Tüm Sporcular Derneği” olarak değiştirilir. Kongrede başkanlığa Fikret Ünlü seçilir. Metin Kurt Asbaşkan, Eser Altındere İstanbul Şube Temsilcisi’dir. Beşiktaşlı Mehmet Ekşi de genel merkezde görev üstlenir. Şenol Güneş ise, Karadeniz şubesini kurmakla görevlendirilir.

Sendikanın ilk adımı olarak kurulan derneğin ilanı için seçilen tarih, sonradan bakınca, çok ironiktir: 12 Eylül 1980! Elbet, o gün değil bir dernek, hiçbir şey açılamaz çünkü ülke kapalıdır. Asker, yönetime üçüncü kez el koyar.

Türkiye, tarihinin en ağır askeri darbesine uğrar. Darbe günü Metin, derneğin ilanı amacıyla Ankara’dadır. Ama... “Ama”sını Metin şöyle anlatır:

“Amatör Sporcular Derneği diye bir dernek kurmuştuk. Başkanımız şimdi Spor Bakanı olan Fikret Ünlü’ydü. 12 Eylül 1980’de kuruluşumuzu ilan edecektik. Fakat darbe oldu. Dernek kapandı. Böylece Türkiye’nin ilk sporcu sendikası girişimi başarısızlıkla sonuçlanmıştı.”

Evet, daha önce bir sendika kurulmuştur ancak yenisi sadece futbolcularla sınırlı kalmayacak, tüm branşlardan sporcuları kucaklayacaktır. Fakat darbe buna mâni olur.

12 Eylül darbesinin genelde memleket, özeldeyse sol üzerindeki olumsuz etkileri bugün bile hâlâ sürer. Dernek resmen açıklanmaya fırsat bulunamadan askeri dikta tarafından kapatılır.

Dernek kapanınca Metin, yeniden futbol sahalarına inme kararı verir ve futbola adım attığı Beyoğlu Yeni Çarşı’nın başkanlığını üstlenir. Bir süre sonra da yayıncılığa girer.

-XXI-

Davul Boynumuzda, Geziyoruz Aranızda

“Yıllardır çağdaş arenalarda gladyatörlük yaparsın.

Esir pazarlarında haraç mezat satılırsın.

Dopinge, şikeye alet edilirsin.

Yetmedi mi gayri?”

Hayalperestlik devrimcilerin şanındandır. Hayal denince de akla elbet Don Kişot gelir. Ancak Yedikule’den eski oyuncusu ve dostu Mehmet Özyazanlar için Metin, Don Kişot’tan daha fazlasıdır. Bunun için Sportmence dergisini kanıt olarak sunuyor. Öyle ya, Metin, bir dergiyle memleketteki spor zihniyetini değiştirebileceğine inanır.

1981’de Yedikule Spor Kulübü’nde futbol eğitmenliği yaparken Sportmence dergisini de çıkartmaya başlar. Sendikayı ilan edeceği gün darbenin çelmesine takılıp düşen Metin, dikta rejiminin tüm ağırlığıyla ülkeye çöktüğü günlerde mücadeleyi bırakmaz ve bu kez kalemini oynatır. Her işinde olduğu gibi, Metin, Sportmence dergisini de büyük bir tutku, heyecan ve umut besleyerek piyasaya sürer.

Hem başyazardır hem de derginin röportajcısı... Ulaşamadığı futbol adamı yoktur. Üç büyüklerin kaptanlarını yan yana kapağa taşıyabilir. Futbolun dışında, güreş, voleybol, yüzme, basketbol; spor namına her ne varsa, Sportmence’ye manşet olur. Bilimsel yazılar da vardır, magazinel işler de, mizah da...

Dönemin koşullarına göre, okuyucuya ve esasen sporculara çok iyi bir içerik sunar. Ne var ki verdiği emeğin karşılığını alamaz. Bayiye verdiği gibi, geri döner dergiler. Ne satılıyorsa, statlarda kendileri satıyordur. “Metin Kurt’un dergisi” torpiliyle tribünlerde satışına izin verilmesi sayesindedir bu da. Tanesini 100 liradan sattıkları dergi, tirajıyla kurtarmaz ve kısa sürede Metin’i borca harca batırır.

Bir başka eski futbolcusu, eniştesi ve başkanı da olan Necat Aydın, bu sonu daha en başından görür. İkinci sayıda derginin satmayacağını ve yol yakınken vazgeçmesi gerektiğini söyler. Metin ise kulak tıkar. Ama nereye kadar? Necat, Metin’i alıp Cağaloğlu’ndaki Hür Dağıtım’ın deposuna götürür. Şaşkınca bakan Metin’e “Şu köşedeki dergi yığınını görüyor musun, işte onların hepsi senin dergilerin Metin” der, kederlice. Evet, onlar satılmayıp iade edilen binlerce Sportmence’dir... Necat, yıllar sonra da aynı noktadadır. “Sportmence’nin satmayacağına ikna etseydim, Metin şu anda yaşıyor olurdu.”

Ancak o dergi de o gün yaşamalıydı. Şöhretinin ve kazancının zirvesindeki sporcular dahi, bir hak gaspına uğradığında kendilerini dinleyecek bir yayın organı bulamazken, Sportmence’ye omuz vermemelerinin tüm faturasını Metin’e kesmek hakkaniyetsizdir. Nâzım’ın “Kabahatin çoğu da senin be kardeşim” dediği Metin midir, yoksa onu yalnız bırakan sporcular mıdır? Gerek futbolcu, gerek teknik direktör ve gerek yayıncı olarak Metin, ömrünü adadığı davada yalnız bırakılır. Fakat o, her şeye rağmen dik durur.

Yazar Metin Çulhaoğlu, Metin’in futbolcuları neden ayaklandıramadığının cevabını şöyle verir: “Gladyatörlerden Spartaküs, köleleri ayaklandırabilmişti. Gladyatör Metin ise, futbolcuları ayaklandırmada yeterince başarılı olamadı. Kendi eksiği değil, dün ve bugün profesyonel futbol denen alanı kuşatan o yoğun, hava geçirmez ve esir edici kültürel atmosfer nedeniyledir. Türkiye’de neredeyse ortaokul çocuklarının bile kendilerine sol içinden fraksiyon seçip bağlandıkları 1970’lerde Metin’in peşinden çok az futbolcu gitmişse, nedeni budur; Metin’in zaafı değil.”

Spor basınının en zengin fikir sahiplerinden İslam Çupi’nin Metin tarifi de onun neden başaramadığının cevabını taşır. Çünkü Çupi, Metin’i tarif ederken diğerlerinin karakterini de analiz eder. Ve işte o diğerlerinin karakteri Metin’in başarısızlığının temel sebebidir: “Spor basınına göre futbolcu sadece koşan, topu karşı kaleye götüren, kendi ceza sahası içindeki tehlikeleri taşıyan, hamallığa vücudunu kurmuş bir ‘kramponlu bebek’tir. Sadece saha içinde kazanmayı düşünecek, stadın dışına çıktığında ise ‘Ben sömürülüyor muyum?’ sorusunu soramayacak, yarattığı değerle onu satın alan fiyatın zıtlaşıp zıtlaşmadığını araştırmayacak, ‘Ben neyim, nereye kadar varım?’ kurcalamasını yapmayacak, kısaca kafasını fötr şapka gibi vestiyere bırakıp, boynundan yukarısı olmayan bir jönün (!) hödüklüğü içinde takvim yaprağı koparıp duracak. Boş mukavelelere atılan ve insan uyanışının çok gerisini tarif eden manzaralara flaş ve kalem patlatanlar için Metin Kurt, futbolumuzda esmeyen kafaların üzerinde çalan bir alarm zilidir. Metin Kurt, renk aşkı denen bir sosyal körlüğün, sırt sıvazlama denen afyonun günümüzde insan mutluluğu için yetmeyen ‘donmuş haklar’ olduğu şuuruna varmış bir isyanın kişisidir. Metin Kurt, Türkiye’de ‘Futbolcu aklı aut çizgisine kadar devam eder’ şeklinde tarif edilen saha inşasının haklarına birtakım boyutlar kazandırmak istediği için sivri adam olmuştur.”

Çulhaoğlu ve Çupi’nin analizlerinden sonra takım arkadaşı Mehmet Özgül, namı diğer Çilli Mehmet’in Metin’e dair yorumlarına bakıldığında, yalnızlığının nedeni de bir kez daha anlaşılır: “Metin ne okuyorsa odur; altyapısı, kendinden kattığı bir şey yoktur. Taklitçidir. Hiç konuşmazdık, o konulara girmezdik. Katı bir felsefesi vardı; standart. Bir fikir çıkaracağın ortam oluşmazdı. Metin Kurt bayağı bir solaktır ama. Bizim gibi. Avrupa’ya gideriz, beş kuruş harcamaz, Coca-Cola içmez, harcırah verirler onu kullanmaz, çok okur... Sonradan değişti biraz ama... Allah nur içinde yatırsın.”

Futbolcuyken her yazdığı bildiri ve yaptığı her basın açıklaması birer manifesto olan Metin, yazının kuvvetine olan inançla, dergiciliğe soyunur. Evet, söz uçar yazı kalır ama bu Sportmence denemesi onun sahip olduğu birikimlerinin büyük kısmını da alıp götürür.

Bugün sahaflarda ve neredeyse yalnızca araştırmacıların kullandığı devlet kütüphanelerinde zar zor bulabileceğimiz Sportmence’nin her sayısı Metin’in kazandığı bir şampiyonluk kupası gibidir. Tüm mücadelesinin her satırına yansıdığı haysiyetli sayfalardan oluşan Sportmence’ler...

-XXII-

Son Kuruşuna Kadar

Sportmence genel yayın yönetmeni ve başyazar sıfatıyla Metin’in ilk yazısı oldukça coşkuludur. “Davul boynumuzda, geziyoruz aranızda!” başlığını taşıyan yazısında sporda söylenmeyen ne varsa diyerek yola çıktıklarını cümle âleme duyurur.

“Yola ‘Sporda söylenemeyen ne varsa’ diyerek çıktık. Şimdi davul boynumuzda, dolaşıyoruz aranızda... Gümbür gümbür gümbürdetin. Bilin ki çıkan sesler ürkütmez bizleri...

Sen minik yavrum...

Senin yeşilliklerine göz dikenler oldu. Önce parsel parsel eylediler. Sonra kat kat sattılar. Küçük dünyan karardı. Oyun bile oynayacak yerin kalmadı. Özlemin bizim de bağrımızı yakıyor. Anlıyorsun değil mi?

Futbolcu kardeşim...

Yıllardır çağdaş arenalarda gladyatörlük yaparsın. Esir pazarlarında haraç mezat satılırsın. Dopinge, şikeye alet edilirsin. Yetmedi mi gayri?... Getir sorunlarını birlikte gidelim üzerine.

Amatör sıfatlı sporcularımız...

Acı, ıstırap ve gözyaşından başka bir kazancı olmayanlar. Her gün kendi kendine ‘Tamam mı? Yoksam devam mı?’ sorusunu yineleyenler. Sporda ulusumuzu güldürmek için, bir ömür ağlamayı göze alan bizim yiğitler. Sizlere uzattığımız dost elidir. Haydi kucaklaşalım.

Antrenörlerimiz...

Nerede bir suçlu aransa ayağa kaldırılan dert küpleri. Spor aşkıyla seyyah olup, ellerinde bavulları, Anadolu yollarını arşınlayanlar... Aklınızla, yüreğinizle, kavganızla gelin aramıza.

Spor akademilim...

İşportacılık, bakkallık, manavlık, ayakkabı boyacılığı yapan uzmanım. Çilekeşim. Biliminle aydınlat sayfalarımızı.

Sevgili öğretmenim...

Göstermelik beden eğitimi dersleriyle yok olan öğretmenim. Sağlıklı bir nesil yaratma uğraşımıza can kat, heyecan kat.

Spora gönül vermiş yöneticiler...

Şeref ve haysiyetleri pazara çıkartılıp satılanlar... Siz de katılın bizlere...

Ve cefakâr taraftarlar...

Yemeden içmeden biriktirip, tırnağından dişinden; stat kapılarını dolduranlar. Kâh coşup kâh ağlayanlar... Sizler için perdeyi aralamak boynumuzun borcudur. Borcumuzu son kuruşuna kadar ödeyeceğiz.”

Evet, Metin, oyun oynayacak arsası kalmayan çocuklardan çağdaş arenalarda gladyatörlük yapan; esir pazarlarında haraç mezat satılan, şikeye ve dopinge alet edilen profesyonel futbolculara, acı ve gözyaşından başka kazancı olmayan amatör sıfatlı sporculardan suçlu arandığında ayağa kaldırılan dert küpü antrenörlere, ayakkabı boyacılığı yapmak zorunda kalan akademisyenden, göstermelik beden eğitimi dersleriyle yok edilen öğretmenlere kadar; şeref ve haysiyetleri pazara çıkartılıp satılanları Sportmence sayfalarına büyük bir heyecan ve umutla davet eder...

Ocak 1981’deki derginin sayısında Metin, birlikte tarih yazdığı ve ikinci kez Galatasaray’a gelen eski hocası Brian Birch ve 15 yıl sonra Beşiktaş’ı şampiyon yapacak olan Dorde Miliç ile yaptığı röportajlara yer verir.

“Bunlar da kraliçeler” başlığıyla daha 1981’de kadın futbolundaki yükselişi sayfalarına taşır. Ama bu ilk sayıdaki en önemli haber, bir başka kadın sporuna aittir. “Bizi yanlış tanıtanlar utansın” başlığını taşıyan haberde, salon sporlarında kadın sporcuların uğradığı ayrımcılık ve istismarları anlatır. Kadınlar hem ilgisizlikten hem de röntgenciliğe kaçan ilgiden rahatsızdır. Bir kadın sporcu şöyle yakınır: “Bir gazete benim ağzımdan ‘Koca bulmak için spor yapıyoruz’ şeklinde bir balon uçurdu. Bizleri meta olarak göstermek için bu yola başvuranları şiddetle kınıyorum.” Deniz Güven isimli sporcu adını gizlemeden konuşur: “Sosyal güvence sorunumuzu çarpıttılar. Ruj, oje paraları yok gibilerinden ipe sapa gelmez haberler uyduruyorlar.”

Haberde 9 yıl önce yaşanmış bir seks skandalı nedeniyle ulusal kadın basketbol takımı kurulmaması da eleştirilir.

Türkiye’de sporu ve özellikle de futbolu sosyolojik olarak ilk tahlil eden isimlerden olan; üç büyüklerden Galatasaray’ı aristokrasi, Fenerbahçe’yi burjuvazi ve Beşiktaş’ı da halk takımı olarak tanımlayan Prof. Kurthan Fişek de Sportmence kadrosunda as oyuncudur. Ve ileride spor bakanlığı yapacak olan Fikret Ünlü de yazarlar arasındadır.

-XXIII-

Üç Büyüğün Kaptanı Aynı Şemsiye Altında

İlk sayıda iki büyük kulübün teknik direktörüyle söyleşen Metin, ikinci sayının kapağında da adeta şov yapar. Zira kapağı üç büyüklerin üç kaptanı süsler. Fenerbahçeli Alpaslan Eratlı, Galatasaraylı Fatih Terim ve Beşiktaşlı Rasim Kara... Atılan manşetse şudur: “Eleştiri yağmurundan kurtulamayanlar.” Bu başlığı şemsiye altındaki üç futbolcunun fotoğrafı destekler.

Üç kaptan da TV’nin icat olmasıyla mertliğin bozulduğundan; övgüde ve yergide bir dengenin artık olmadığından yakınır. Fatih Terim, eğitilmediklerini; ya eleştirildiklerini ya da övüldüklerini söylerken, Rasim Kara ise suçlunun hep futbolcu olarak gösterilmesinden şikâyet eder. Alpaslan Eratlı da “Eğitme, geliştirme, öv... Olmadı mı söv!” diyerek durumu özetler.

Yabancı futbolcu bu toprakların ezeli bir çıkmazıdır. İki yabancıya izin verilirken de, sayı 14’e çıkarken de iki ayrı cephe açılır. 80’lerde kulüpler sadece iki yabancı oynatabiliyordu ama o zaman da dert bu isimlerin genelde yaşlı olmasıdır. Türkiye Ligi’nin seviyesinin düşük olması bunun temel sebebidir. Sportmence, ülkenin emekli yabancı futbolcu cennetine döndüğünü vurgulayıp, bilançoyu verir: 11 yılda 1 milyar liralık döviz çıkışı! Dergi, enflasyon yüzünden düşen ücretleri manşetine taşırken, yabancı futbolcuların kazançlarından örneklerle aradaki uçurumu göze sokar. Endüstriyel futbolun ayak seslerinden çok önce, Metin’in dergisi işin ekonomisine de ayak uzatır.

Günümüzün de güncel tartışmalarından olan spor-siyaset ilişkisini Prof. Kurthan Fişek, teferruatlı şekilde Şubat 81’de kaleme alır. Hoca, ters bir bakış açısıyla, sporu siyasetten koparmamak gerektiği savını ortaya atar. Ancak bu ilişkinin nasıl olması gerektiğini de tarif eder: Sporu geliştirecek yönde...

Metin, hayat yolunu çizmesinde önemli bir etkisi olan eski hocası Tamer Güney’i de dergisine, Kemal Tahir’in ünlü eseriyle verkaça girerek, “Yorgun Savaşçı” başlığıyla misafir eder. Güney, Tahir’in 33 yaşındaki kahramanı Yüzbaşı Cemil’e göre daha yaşlıdır. Ancak 45 yaşında yorgun düşmüş olması da düşündürücüdür: “15 yılımı kendim ve ailem için boşa tükettim. Bilinmelidir ki acı ve ıstıraptan başka hiçbir kazancı olmayan bir antrenörüm. Son atım barutumu da ailem için kullanma hakkını kendimde görüyorum.”

Soyunma odalarında filozoflardan alıntı yapan Güney’in havlu atmasıdır bu sözler; hocalığa ve belki de ideallerine...

Okuyucular, derginin ilk sayısına uğradıkları ayrımcılığı anlatan Arçelik’in kadın voleybolcularından Nilgün’ün kadro dışı bırakıldığını öğrenir, şubat sayısında.

Dergi, mizansen yapmayı da çok sever. Örneğin mart sayısının kapağında, adı “deli”ye çıkan Galatasaraylı Güngör, Bakırköy Ruh ve Sinir Hastalıkları Hastanesi girişindeki Rodin’in “Düşünen Adam” heykelinin önündeki pozuyla yer alır.

“Yüzme havuzunda nasıl seks filmi oynatıldı?” haberi de dikkat çekicidir. Bu epey meraklandırıcı başlığın aslı esası şudur: Olimpik havuz kapatılarak, yerine seks filmleri oynatan bir sinema açılmıştır!

-XXIV-

Aman Feministler Görmesin

Feminist hareket Türkiye’de henüz kendini hissettirmemiştir. Duygu Asena’nın birçok ezberi bozacak olan Kadının Adı Yok isimli kitabı da henüz yayımlanmamıştır. Bunlardan olsa gerek, sosyalist bir bilince sahip olan Sportmence dahi, mizahın dozunu kaçıran bir sayfa yapar.

Eşi ve çocuklarıyla balık tutarken görülen ünlü Alman golcü Horst Hrubesch’in bir fotoğrafından yola çıkılarak, kurgusal bir yazı kullanılır. Yabancı dergilerden alınan fotoğrafta Hrubesch’in düşlerindeki kadının aslında Brigitte Bardot olduğu yansıtılır. Hrubesch’in oltasına çıplak denizkızı Bardot’un takıldığını gösteren karikatür de sayfanın tepesine konur. Bardot’un boydan bir fotosunun altındaysa şöyle yazılır: “Oltaya Takılır mı?”

Evet, yıldız futbolcu Hrubesch’in tutkularından birisi de balık tutmaktır. Ama oltasına Brigitte Bardot takılırsa, bakalım bu balığı nasıl yutacak?

Aynı sayfada yer alan aile fotoğrafının altındaysa, Alman topçunun ailesine olan bağlılığıyla tanındığı belirtiliyor.

Seksist atağını kesmek bir yana iyice katmerlendiren Sportmence, daha da inanılmaz bir sayfaya imza atar: “Aygır yeşil alanlardan Müjde serin sulardan geliyor...” Yeşilçam’ın “dört yapraklı yoncası” olarak bilinen Türkân Şoray, Fatma Girik, Filiz Akın ve Hülya Koçyiğit, birkaç istisna hariç oynadıkları filmlerde erotizmin kıyılarına pek uğramaz. “Türkân Şoray Kanunları” daha en baştan rejisörlere set çeken sinemamızın Sultan’ı, sadece Mine filminde çizgisini bir nebze olsun bozmuştur ki bu filmde başrolü paylaştığı Cihan Ünal ile de daha sonra evlenir. Yaşadıkları aşkın kaynağının film olduğunu söylemeye gerek yoktur.

Hülya Koçyiğit’in ise Bez Bebek ve Firar filmlerinde sınırlarını zorladığı söylenebilir. Şoray’ın da Koçyiğit’in de prensiplerinden ödün verdiği bu filmler 80’lere rastlar. Bunda hem feminizm dalgasının hem de Müjde Ar’ın etkisi olduğu iddia edilebilir. Çünkü Ar, dönemine göre daha cesur sahnelere imza atarken, kadın sorunlarının merkezde olduğu senaryolarda daha çok kamera karşısına geçer.

1981 tarihli Ah Güzel İstanbul filminde Müjde Ar ve Kadir İnanır’ın “cüretkâr sahneleri”, Yeşilçam’da yeni bir kapı açar. Bu film, Ar’ın Şoray ve Koçyiğit üzerinde yarattığını söylediğim etkinin somut örneğidir ki Şoray, bu filminden ötürü Ar’ı kutlar ve “Sen cesaret etmeseydin biz de edemezdik. Biz de seninle gördük bir şeyin ucuzlatmadan, bayağılaşmadan olabileceğini” der.

Ar, filmleriyle sinema yoluyla kadın hareketinin öncülerinden olurken, Sportmence, o gün itibariyle pek doğru tahlil edememişe benziyor.

Dergi, turuncu bikinisiyle seksi bir Müjde Ar’ı, şaha kalkmış bir aygır fotoğrafıyla yan yana koyarak, sosyoekonomik bir analize soyunuyor! Sayfada ayrıca bir piyangocunun da fotoğrafı vardır. Böyle bir analiz ve mizanpaj çalışması bugün yapılsa, kadınlar sokağa dökülür. Konuya dair yazıdaysa şu ifadeler kullanılır:

“Alınteri dökmek insanların alın yazısıdır. Ama bunu yorulmadan kat kat kazananların sayısı ise az değil. Kimi gözleri okşayarak, kimi oturarak, kimi ise hayvanların cinsel gücünü kullanarak bunu gerçekleştiriyor. İşte ithal edildiğinden beri klas işler başaran Güersillus...”

Güersillus, sayfada şaha kalkarak yer alan aygırın adıdır!

Müjde Ar da şu satırlarla konu edilir: “Sanatçı vardır sanatının zirvesinde... Ama yarı aç, yarı tok... Sanatçı vardır, işlevini seksiyle süsleyip rakı masalarında gözleri okşayarak milyonları cebe indiren...” Piyangocunun mevzua dair bağlamı da şudur: “İnsanlar vardır bir dilim ekmeğin özlemiyle yaşayan... Hayvanlar vardır, sütle şekerle beslenip çiftleşerek sahibene milyonlar kazandıran...”

Metin, aygır, Müjde Ar ve bir piyangocu ile kendisince eşitsizliği resmeder. Ne var ki bu sayfada politik olarak bariz şekilde ofsayttadır.

İlerleyen sayılarda eleştirel yazılara konu edilse de Fenerbahçe’nin eski başkanlarından Ali Koç da “Cepteki para mevcudu iyi bir yönetici olmak için yeterli değildir” başlıklı bir yazıyla Sportmence’ye konuktur.

-XXV-

Kokuşmuş Futbolumuzun Parfümleri

Nisan sayısında futbol kulüplerinin oyuncu yetiştirme beceriksizliğini bir kokuşmuşluk olarak gören Metin, Fenerbahçe ve Galatasaray’ın yurtdışından getirdiği İlyas Tüfekçi ve Erhan Önal gibi gurbetçileri de bir parfüm olarak etiketler. O yüzden “Kokuşmuş futbolumuzun parfümleri” başlığını atar dergisine.

Türk basketbolunun efsaneleri arasında yer alacak olan basketbol koçu Aydan Siyavuş’un “Yaşamımı basketbola adadığıma pişmanım” sözleri de bir sayfanın manşetidir. Evet, koskoca Siyavuş bile, gelecek endişesi taşımaktadır, emeğinin karşılığını alamamaktan yakınır ve daha iyi olanaklar olursa takım değiştireceğini açık açık ilan eder.

Mayısta Metin, eski hocası Birch’ü bu kez kapaktan dergisine taşır. Başlık “Kuçu kuçu sistemi”dir. İlk bakışta düzen eleştirisi sanılsa da aslında İngiliz’in yeni oyun sistemine taktığı mizahi bir isimdir bu! Yan pas yapmanın futbolculara yasaklandığı, oyunun geriden kurulduğu ve dikine pas kullanmanın şart koşulduğu oyun sistemi... Yani 2010’lardan itibaren popüler olacak sistemdir, 30 yıl önce konuşulan.

Dönemin çok sevilen TRT dizisi “Kökler”e atıfta bulunan dergi, futbolcuların Kunta Kinte gibi köleleştirildiği transfer pazarını da tartışmaya açar. Yazıda, sözleşmesi biten oyuncunun serbest kalması talep edilir. Bu, Metin’in aktif futbolcu olarak kavgasını verdiği temel taleptir. Sportmence de bu doğrultuda futbolcunun köle değil, işçi olarak kabulünü ister.

Daha sonra bir kez daha yayımlamakta ısrar edeceği Sportmence dergisinde Metin, sporcuların eşitlik mücadelesini bayrak edinir. Şikeden dopinge, güncel sorunlardan akademik alana giren spor bilimine kadar birçok konuya sayfalarında yer verir. Karikatür ve çizgi roman sayfalarının yanı sıra aktif sporcularla yapılan röportajlar da bugünden bakınca son derece kıymetlidir. Ama ne yazık ki onun bu tarihsel değeri olan hamlesi de sporcular tarafından yine yalnız bırakılır.

Metin, Sportmence’yi 1987 yılında bir kez daha çıkartır. 87 senesi aynı zamanda Galatasaray’ın 14 yıl sonra şampiyon olduğu yıldır. Yani en son Metin’in oynadığı yıl şampiyonluk gören kulüp tam 14 yıl aradan sonra mutlu sonu görür.

Metin, dergi için lazım gelen parayı borç olarak Galatasaray’ın yöneticilerinden Ergun Gürsoy’dan temin eder. Gürsoy ile özel bir hukuku vardır fakat dergi kapandığında tüm borcunu öder ki bu ikinci deneme ona mali olarak çok daha pahalıya patlar: 7 dönüm arazinin yanı sıra oldukça değerli bir arsayı borçlara karşılık Ergun Gürsoy’a verir.

1994 ve 2009 yıllarında da Sportmence’yi yayımlar ancak sonuç yine hüsrandır.

-XXVI-

Diktatör Bir Teknik Direktör

“1. Madde: Metin Kurt haklıdır.

2. Madde: Metin Kurt haksızsa,

birinci madde geçerlidir.”

Metin’in nasıl bir futbolcu olduğunu memleket biliyordu. O bir yıldızdı. Peki teknik direktör Metin? Bunu çok az kişi; ağırlıkla da amatör dünya bilir. En üst ligde hiç takım çalıştırmadı. Kötü bir teknik direktör olduğu için mi? Hayır. Yine onun tercihleri, izlediği yolun bir sonucudur bu.

Metin, teknik direktörlüğe başlamadan önce altyapısında yer aldığı Beyoğlu Yeni Çarşı Spor’un başkanlığını üstlenir. 1979-1981 arasında kulübün başkanlığını yapan Metin, ardından yeniden yeşil sahalara döner ama bu defa teknik direktör sıfatıyla...

Metin, ilk teknik direktörlük deneyimini futbolu bıraktığı Kayseri’de yaşar. 1981’de şehre antrenör olarak döner. Kayseri, 2. Lig’dedir. Ama Metin’in macerası ne yazık ki bu ilk tecrübede sadece iki ay sürer. Gerekçesini tahmin etmek zor değildir: Futbolcuların parası ödenmediğinden görevinden istifa eder. Metin, iyi hoştur ama bir kez daha fikirleri Kayserispor’a ters gelmiştir!

Kayserispor’dan ayrılık biraz kavgalıdır. Memlekette de yankılanır ki bu yüzden başka kulüpler onunla çalışmayı pek istemez.

1982 senesinde İstanbul’dan bir kulüp, Metin riskini göze alır. O kulüp, zindanlarıyla meşhur semtin adını taşır:

Yedikule.

Necat gibi, başka takımların da istediği oyuncular, Metin’in de hatırına, profesyonelliği seçip Yedikule’ye gelir. Metin, bir nevi amatör futbolcularla profesyonel bir mücadeleye girişir. Takım lige iyi girer: 2 puanlı sistemde 3 maçta 5 puan toplanır. Yani liderdir ve her şey yolundadır.

Metin, aynı zamanda yönetimden aldığı vekâletnameyle, kulübün idaresini de üstlenir. Bir nevi müdürdür; istediğini alabilir istediğini satabilir! Ama ona hep almak düşer. Kulüp malzeme alır, faturayı Metin öder. Bakkaldan, manavdan gelen erzak merzak derken, o zamanların parasıyla cebinden milyonlar harcar! Metin’in demokratik sandığı bu tutum özünde borçtan harçtan onu sorumlu tutmaktan başka bir şey değildir. Olsun, takım şampiyonluk kokusunu veriyordur.

Ortalıkta pek gözükmeyen yöneticiler, takım başarılı gitmeye başlayınca, ortaya çıkıp söz sahibi olmak ister. Yönetimle çelişkiye düşer ve ödemeler de aksamaya başlar. Yöneticilerin karşısına dikilmesi uzun sürmez: “Bu çocukların parasını vermezseniz, oynamayacağız.” Takım boykot kararı alır. Çünkü ayın biri gelmiş ancak yönetim ödeme sözünü tutmamıştır. Oyuncunun alacağı vereceği konusunda yöneticilerin hiçbir bahanesinin ehemmiyeti yoktur. Metin, bu mevzularda malum, tavizsizdir.

Sıra dışı bir iş daha yapar: Takımı Yedikule’den alıp Paşabahçe’ye götürür. Maçlara orada hazırlanırlar. Metin, oyuncuları da sözleşme feshi için alıp notere götürür. Böylece yönetimle ipler tamamen kopar. Başkan, takımı Metin’in elinden almak için vekâletnameyi iptal eder. Galata maçına çıkmaya hazırlanan Yedikule’nin soyunma odasına giren yöneticiler, polis marifetiyle Metin’i dışarı atar. Oyuncularıysa yeşil sahaya koşar! O oyuncular, bir maçı kazanmak için sahaya çıkarken, hayat boyu sürecek bir yenilginin farkında değildirler. Metin’in yazgısıysa aynıdır. Futbolcuyken de hocayken de uğruna isyan ettiği futbolcular tarafından yalnız bırakılır. Fakat iflah olmaz Metin, yaka paça götürülürken de oyuncularına bağırır: “Oyun felsefesinden vazgeçmeyin.”

Yedikule yönetimi, Metin’in takımdaki sosyalist faaliyetinin bir ürünü olan ve “komite” olarak isimlendirilen 4-5 futbolcuyu da takımdan yollayarak, onun izlerini tamamen siler. Metin’e fena bir ayak oyunuyla Yedikule’den el çektirilir. Böylesi bir kopuş onu çok derinden yaralar ki bu yarayı ömrü boyunca içinde taşır. Belli etmemeye çalışsa da, belli olur. Çünkü uğradığı hayal kırıklığı tarifsizdir.

Yedikule’de hoca olarak uğradığı ihanet, Galatasaray’da oyuncu olarak kadro dışı kaldıklarında arkadaşlarının sırtından vurmasından farksızdır. O gün özür dileyip takıma dönen arkadaşları, Metin’in Galatasaray’ı kafasından silmesinin de nedenidir.

Kayseri ve Yedikule...

Oyuncuların paralarının ödenmesi için Metin, kendini yakar. Futbolcusu Necat, öncesinde uyarır: “Hocam sen bizim alacağımıza karışma. Sen işine bak.” Ancak bir devrimci bu duruma nasıl seyirci kalabilir ki?

Metin, futbol dünyasındaki bozukluğu bildiği halde, onlara karşı toleranslı değildir. Üç beş gün veya bir iki ay ödemelerin gecikmesine tahammülü yoktur. Ödeme için ne gün söz verildiyse, o gün ödemenin yapılmasını ister.

Yedikule’de yaşadıklarından sonra “Anladım ki bu alanda sistem değişmediği müddetçe bireysel mücadelelerle bu işi bir yere vardıramayacağız. O yüzden, bu sefer tekrar, yine bu işin teorik yapısını gerçek anlamda ortaya koymak için teorik çalışmalara devam ettim” der.

1983’te yapılan seçimlerde Türkiye, askeri rejimden yeniden demokrasiye geçer! Seçimi, sembolü arı olan ve 12 Eylül rejiminin bürokratlarından Turgut Özal’ın Anavatan Partisi kazanır. “Özal’lı yıllar” diye tabir edilecek dönem, Türkiye’nin hızla neo-liberal politikalara geçtiği, dışa açılımın hızlandığı, devlet kuruluşlarının vahşice özelleştirildiği, inşaat sektörünün yanı sıra hayali ihracat sektörünün de patladığı bir dönemdir. Söz konusu dönem ekonomik anlamda bireylerin yaşam standardını yükseltse de toplumsal açıdan büyük değer erozyonunun da yaşanmasına neden olur.

Diğer yandan memleketin başına aynı zamanda futbolu seven bir başbakan gelmiştir. İşin özünde diktatör Kenan Evren de futbola çok alakalıydı. Darbeden çok kısa bir süre sonra Fenerbahçe Kulübü futbolcularını Ankara’ya çağırırlar. Çünkü görmek istemişlerdir! Evren, Türkiye Kupası’nı kazanan Ankaragücü’nü de bir emirle 1. Lig’e aldırmıştır. Böylece, İmalat-ı Harbiye fabrikalarının sosyalist işçilerinin de emeğiyle kurulan Ankaragücü’nün peşini yıllarca bırakmayacak bir cuntacı gölgesini takmıştır.

Turgut Özal, futbol başta olmak üzere sporun altyapısına büyük kaynaklar ayırır. Futbolla dirsek temasını kesmez. Eşi Semra Özal, Beşiktaş’a manevi bir destek verirken, partisinden Ali Tanrıyar da Galatasaray’ın başkanlığını yapacaktır. Zaten Galatasaray’ın 14 yıl sonra gelen şampiyonluğu esnasında başkanlık koltuğunda da Tanrıyar vardır.

Ama hem bu başarının hem de Türkiye’deki futbol devriminin baş mimarı bir Alman’dır: Jupp Derwall. 1984’te Galatasaray’a gelen Derwall, işe idman sahalarını çimlendirerek başlar. Gurbetçi futbolcuları transfer eder, yabancıları devşirir. Nihayetinde kulüp 14 yıl sonra şampiyon olurken Fatih Terim’in UEFA Kupası şampiyonluğuna kadar uzanacak olan Avrupa zaferlerinin de ilk temellerini atar. Yerine Mustafa Denizli’ye yetiştirip gider.

Bayern’deki futbolcu ayaklanmasında Maier’i anarşist belleyip Alman Milli Takımı’na almayan Derwall, Galatasaray’ın başına geçince, Cimbom’a anarşizan eylemleriyle kök söktüren Metin’i yardımcı olarak istediği rivayet edilir. Necat, Metin ile birlikte Yedikule’deyken bu teklifin geldiğini söylerken, idmanlarda oynamak üzere, zaman zaman Florya’ya gittiklerini de belirtir. Ancak, Metin’in Yedikule dönemiyle Derwall’in Galatasaray’a başlaması arasında bir yıllık bir süre vardır. Bu konuda kronolojik bir bulanıklık olabilir, aradan uzun yıllar geçmesi hasebiyle. Netice itibariyle bu buluşmanın gerçekleşmediği nettir.

Futbolculuğunda uğradığı ihanetler, Kayseri ve Yedikule’de teknik direktör olarak yediği bıçaklar, Sportmence dergisini çıkartırken oluşan zarar ve yemek fabrikası ortaklığından yediği kazıklar.

Yakın dostları, tüm bu hayal kırıklıklarını onun gerçeklikten kopukluğuna bağlar. Gerçeklikten kopukluk denilen de, onun hayallerine inanmasından başka bir şey değildir yani. Oysa insanın hakikati bu değil midir? Hayal kurmak ve sonra da onu peşinden gitmek... Hayal, çelişkidir aynı zamanda. Gerçekleşmesi olanaksız olandır. Che’nin “Gerçekçi ol, imkânsızı iste” demesi boşuna mıdır? Metin’in bütün mevzuunun özü de budur işte...

Âşık misali... Peşinden gittiği, onun gözüne perde çeker. Etrafındaki herkes mahvını görür de, bir tek o görmez. Onun gördüğü, sadece gürül gürül akan bir hayattır. Çünkü kanının, damarlarında aktığını hisseder. “Yaşıyorum” der. Etraf gerçekçi, o hayalcidir. Düşünce, asıl pişman olması gereken kimdir? Biz gerçekçiler mi yoksa hayalci Metin mi?

-XXVII-

Takım Maça, Metin Gözaltına

Metin, 1985-1986 sezonunda üç ayrı gruptan oluşan 2. Lig’in A Grubu’nda mücadele eden Sivasspor’un başına geçer. Sezona eski Fenerbahçeli Yılmaz Şen ile giren kırmızı-beyazlılar, istenilen sonuçlar gelmeyince takımı Metin’e emanet eder. Takım Metin ile birlikte iyi bir hava yakalar. Tam 9 maç yenilgi yüzü görmeden yoluna devam eder. Seri, Petrol Ofisi tarafından sonlandırılır.

Bu maçtan sonra Sivas, Diyarbakır’a konuk olur ama rakibin sahası kapalı olduğundan maç Malatya’ya alınır. O takımın kaptanı İsmail Mut, Metin’in Sivas macerasının nasıl sona erdiğinin tanıklarındadır. Takım, 250 kilometre mesafedeki Malatya’ya gitmeden önce Sivas’ın meşhur Köşk Oteli’nde kamptadır. Zaten Metin, her maç öncesi takımı bu otelde toplar.

Kamplar otelde yapılsa da takım masraftan kısmak için deplasmanlara gece yolculuğu yaparak gider ki otel masrafı oluşmasın.

Malatya’ya da otobüsle gidilecektir lakin otobüs dediğin de öyle lüks bir şey değil. Koltukları tahtadan belediye otobüsüdür bu! Hatta bazı futbolcular evden yanlarına sünger alır. Kimi yatak yorgan da alıp aralara serip uyur.

Takım otobüsü gelir. Malatya’ya hareket için yavaştan futbolcular aşağı iner. Tam o esnana otele polisler gelir.

– Metin Bey sizinle konuşmak istiyoruz.

– Buyurun sorun nedir?

– Hakkınızda şikâyet var!

Evet, polisler Metin’i karakola çekmeye gelmişlerdir. Kaptan İsmail, bu duruma tepki gösterir. Takımın tam maç için yola çıkacakken yapılan bu hareketin şehrin takımına ihanet anlamına geldiğini ve hocaları olmadan Malatya’ya gitmeyeceklerini söyler. Derken belediye başkanı, milletvekilleri falan da otelin önüne gelir. Diğer futbolcular da kaptanı destekler. Ancak yine mevzuu sonlandıran Metin olur. Kaptana takımı alıp maça gitmesini, aksi halde küme düşürme dahil, ağır cezalarla karşı karşıya kalabileceklerini anlatır.

Takım ikna olur ancak “Metin Hoca’ya bir gözaltı falan olursa maça çıkmayız” diye şart koşarak Malatya’ya giderler. Elbette futbolcular yola çıktıktan sonra Metin ifade için karakola çekilir.

Yol yorgunu, aç ve susuz maça çıkan takımın aklı hocalarındadır. Yine de 1-0 öne geçerler ama son 10-15 dakikada, güçlü bir kadrosu olan ve şampiyonluğa oynayan Diyarbakır, büyük baskı kurup maçı 4-1 kazanır.

Sivasspor, Malatya’dan döndükten sonra Metin, oyuncularıyla “Artık burada kalmam mümkün değil” diyerek vedalaşır. Peki ne olmuştur? Hayır, bu kez Metin, futbolcuların hakkı hukuku için yönetimle kavgaya tutuşmamıştır. Çok daha yukarıları rahatsız etmiştir. Kahvehanelerde, orada burada siyasi propaganda yapıyormuş! Devletin istihbaratı adım adım izlemekteymiş bu “anarşist”i!

Özal, siyaseten liberal rüzgârlar estirse de ülkede 12 Eylül cunta yönetiminin tesirleri sürmektedir. Oysa İsmail, Metin’in takım içerisinde kendilerine siyasi bir propaganda yapmadığını anlatıyor. “Yapsa ilk bana gelirdi çünkü ben sosyal demokrat bir kafadaydım” diyor. Yine de oyuncuların alacak-verecekleri için her daim topa girer ki 9 maçlık seride oyuncuların düzenli olarak primlerini almasında payı büyüktür. Metin’den sonra Sivasspor’un teknik direktörlüğüne Kadir Giderler getirilir. Takım 17 takımlı grupta 15. olur ve küme düşer.

Metin’den geriye İsmail Mut’un nezdinde şu hatıralar kalır: “Çok iyi bir insandı. Hem güven veriyordu hem kendisi de herkese güveniyordu. Kimseye bir yanlışı olmadı. Çok popülerdi. Maça her çıktığımızda taraftar tezahüratlarla büyük ilgi gösteriyordu. Adaletin peşindeydi. Çok farklı bir kişiydi. Bana Sportmence diye bir kitap verdi. Çıkardığı dergiymiş, tüm sayılarını ciltleyip kitap gibi yapmış. ‘Bu dergiyi çıkartmak için bir evimi sattım. Çok kıymetli bir dergi bu’ demişti bana.”

12 Eylül cuntası ve akabinde de Turgut Özal’lı 80’lerin sonu yaklaşmaktadır. Sadece yılların değil. “Dört eğilimli” iktidarın da. Erdal İnönü liderliğindeki Sosyal Demokrat Halkçı Parti (SHP), 89 yerel seçimlerinde, kampanyadaki slogandaki gibi iktidarı limon gibi sıkıp atar. İstanbul ve Ankara başta olmak üzere birçok belediyeyi kazanır. ANAP için geri sayım başlamıştır.

90’larda ANAP, koalisyonlarla varlığını korur. Ancak 1993 yılında kurucusu Turgut Özal’ın ani ölümü, zaten emanetçi modeliyle idare edilmeye çalışılan partide büyük gedikler açar. 12 Eylül’ün siyasi yasak koyduğu ama halkın referandumla “Dönsünler!” dediği Süleyman Demirel, Bülent Ecevit, Necmettin Erbakan ve Alparslan Türkeş de 90’larda yeniden meydanları fethetmeye başlamıştır.

Eski tüfeklerin dönüşüyle birlikte ülke 70’lerdeki gibi yeniden koalisyon hükümetlerine sahne olur. Uğur Mumcu başta olmak üzere faili meçhul cinayetler, artan PKK terörü, devlet içindeki çeteleşmeler, Sivas ve Başbağlar katliamları, yükselen siyasal İslam hareketi ve ekonomik krizleriyle 90’lar 70’leri kopyalar.

Elbet askerin müdahalesi de eksik kalmaz. Necmettin Erbakan’ın liderliğini yaptığı Milli Görüş geleneği Refah Partisi adı altında tarihinde ilk kez bir seçimden birinci parti olarak çıkar ve Tansu Çiller’in başında olduğu Doğru Yol Partisi ile birlikte koalisyon hükümeti kurar. Ama bu hükümet, askerin müdahalesiyle dağılır. Bu müdahale de “28 Şubat Postmodern Darbesi”dir...

Siyasi, ekonomik ve toplumsal olarak çok sert geçen 90’lar sosyalist solun da yerin altından çıktığı yıllar olur. 12 Eylül cuntasının zincirlerini yavaş yavaş kıran sosyalistler, yeniden yan yana gelmeye başlar. EMEP ve ÖDP başta olmak üzere, irili ufaklı çok sayıda parti kurulur.

Futboldaysa, 70’lere göre hem kulüp hem de Milli Takım bazında daha parlak bir dönemin açıldığı bir dönem olur. Alman Jupp Derwall devrimini yaşayan Galatasaray’ın 1988 Şampiyon Kulüpler Kupası’nda yarı final (bugünkü Şampiyonlar Ligi) görmesiyle futbolda duyulmaya başlanan adımlar, bir başka Alman; Sepp Piontek ile birlikte Milli Takım boyutunda kurumsallaştırılır. Piontek, Türkiye Milli Takımı’nın başına geçer ve ülke çapına yayılan bir altyapı tarama hamlesi başlatır. Onun oluşturduğu zemin üzerinde Fatih Terim yükselir. Nasıl ki Mustafa Denizli, Jupp Derwall’in mirasını kullanırsa, Terim de Piontek’ten iyi bir sermaye devralır.

Terim, millileri tarihinde ilk defa Avrupa Futbol Şampiyonası’na taşır. 1996 yılında bu zirveyi yaşatan Terim, aynı yılın sonbaharında yeni bir tarih yazmak üzere Galatasaray’ın başına geçer. Metin’in eski takım arkadaşı, 4 yıl üst üste takımı şampiyon yaparken, 2000 senesinde UEFA Avrupa Kupası’nı da Galatasaray’ın müzesine taşır. Böylece, futbolcu olarak hiç şampiyonluk yaşayamadığı Galatasaray’a teknik direktör olarak, memleketin de en büyük zaferlerini yaşatır.

Metin ise, aynı zaman diliminde amatör ruhla inandığı değerlerle mücadelesini sürdürme gayretindedir. 90’lar aynı zamanda endüstriyel futbolun miladıdır Türkiye’de. Metin’ler ortaklaşa paylaştığı o statların yerini artık derbilerde konuk takıma sadece yüzde 5 kapasitenin ayrıldığı statlar alır. Metin’in böylesi bir futbol dünyasını benimsemesi de zaten mümkün değildir.

Metin, Türkiye’nin büyük bir dönüşüm yaşadığı 80’lerin sonuyla 90’ların başında aynı kulüpte iki kez teknik direktörlük yapar. Mustafa Kemal’in kurtuluş mücadelesini başlattığı yılda; 1919’da kurulan ve en büyük başarısı 2. Lig’e yükselmek olan Eyüpspor’dan gelen teknik direktörlük teklifini kabul eder. Ama bu teklifin geliş biçimi çok tuhaftır. Metin, teklifi nasıl aldığını şöyle anlatır: “Bir gün köprü altında içiyorum. Bir tane çocuk geldi. ‘Metin Abi sen Eyüp’te teknik direktörlük yapar mısın?’ dedi. ‘Yaparım’ dedim.”

İstanbul’un tarihi yarımadasında daha önce Yedikule’yi çalıştıran Metin’in bu bölgedeki ikinci takımı Eyüpspor olur. İktidardaki Anavatan Partisi’nin yönetiminde etkili olduğu kulübün başına iki kez gelir Metin. İlki 1987-1988 sezonunda gerçekleşir. O dönem 2. Lig’de yer alan Eyüpspor, Tekin Yolaç ile yollarını ayırıp, sezon ortasında dümeni Metin’e verir. Takım sezonu 10. sırada tamamlar.

Haliç’in kıyısındaki ekip 1988-1989 sezonuna da Metin ile başlar ve öyle de bitirir. 34 maçlık maratonun sonunda Eyüpspor, ligi 13. sırada tamamlar. Takım kümede kalır. Metin, teknik direktörlük kariyerinde ilk defa bir tam sezonun başını ve sonunu görür. Metin ve ekibi aslında başarılıdır. Çünkü sahası bakıma alınan takım, ligin ilk devresindeki 15 maçını deplasmanda oynar. Haliyle takımın dengesi bozulur ve son sıraya demirler. İkinci devre evine dönünce toparlanır. Bu arada Eyüpspor’da Metin dışında bir başka efsane daha vardır: Beşiktaş’ın eski golcüsü Bora Öztürk...

Eyüp’teki ilk döneminden talebesi olan Tuncay Şen, futbolculuk kariyerinde gördüğü en iyi eğitmen ve en bilgili teknik direktör olduğunu söylüyor.

Metin, Eyüp’e imza attıktan sonra altyapı takımındaki oyuncuları da izler ve Tuncay’ı beğenir. Henüz 17’sinde olan Tuncay A takımla idmanlara çıkartır. Hatta şans da verir ve onu “Pele 18 yaşında Dünya Kupası oynadı bak” diyerek motive eder. Tuncay Şen de Metin’in bildiğimiz hasletlerini övüyor. Önce onların paralarının ödenmesini ister. “Sizler iyi giyinin, iyi malzeme kullanın” diye de nasihat eder. Tuncay Şen’in Metin’e dair hatırladığı tek kötü huyu sigara üstüne sigara yakmasıdır.

Bir sonraki sezon Başbakan Turgut Özal’ın talimatıyla Eyüpspor ile Emlak Bankası’nın kulübü birleşir ve takımın adı Emlak Bankası Eyüpspor olur. Yönetim, Metin ile yeni sezona başlamaz. Yerine, Adnan Dinçer’i getirir.

1992-1993 sezonunda Metin, ikinci kez Eyüpspor’a teknik direktör olarak döner. Ama bu birliktelik kısa sürer. 1 Temmuz’dan itibaren geçerli olan mukavele 22 Eylül’de sonlandırılır.

-XXVIII-

Eniştenin Yakın Takibi

Necat Aydın, hem futbolcusu, hem eniştesi ve hem de kulüp başkanı olarak Metin’in hayatına dokunanlardır. Metin kadar, Necat da siyasete kafa yorar. O da dünyaya sosyalist bir pencereden bakar. Ama Metin ile aynı açıdan bakmamaktadır. Gerek siyasi gerekse de Metin’in ticari tercihleri konusunda görüş ayrılığına düşerler. Nihayetinde de Metin ile küserek, ayrılırlar. Bu tam 7 sene kadar süren bir küslüktür. Necat, yine de gözucuyla Metin’i uzaktan uzağa takip eder.

Dikilitaş yönetimine giren Necat, bu görevi Metin ile yeniden barışmak ve birlikte çalışmak için bir fırsata çevirir. Dikilitaş’ın başında eski Galatasaraylı futbolcu Ayhan Akbin vardır. Dikilitaş, Akbin’in ilk ve son teknik direktörlük macerası olur. Yaklaşık 3 aylık görevi, 92’nin Ekim ayında Metin’in gelmesiyle son bulur.

Dikilitaş, Metin ile birlikte toparlanıp yukarıya doğru tırmanır. İşler yolunda giderken bu kez Metin’e çelmeyi kadehler takar. Kendisine musallat olan iyi gün dostlarıyla meyhaneden çıkmaz olur. Yönetim resti çeker: “Ya bu adamları ve alkolü bırakacaksın ya da bizi!” Metin’in tercihi sahte dostlardır. Hamurunu Metin’in yoğurduğu Dikilitaş ise, o sezonu şampiyon bitirir...

Dünya milenyumun ilk yıllarındadır. Sembolik tarihlere yüklenen anlamların boşluğuna bir kez daha tanıklık edilmiştir. 2000 yılına girince ne kıyamet kopar ne de acayip bir çağ başlar. Buna mukabil Türkiye’de çok büyük toplumsal dönüşümler yaşanmıştır. 1999’da PKK’nın 1 numarası Abdullah Öcalan’ı yakalayarak Türkiye’ye getirip hapsettiren Bülent Ecevit hükümeti 74 Kıbrıs Çıkarması’ndan sonra yine tarihi bir olaya imza atar. Ne var ki üç yıl sonra Ecevit liderliğindeki koalisyon hükümeti çöker. Cumhurbaşkanı Ahmet Necdet Sezer’in hukuka uyulmadığı gerekçesiyle yaptığı çıkışın arkasında Anayasa kitapçığını fırlattığı toplantı büyük bir sarsıntı yaratır. Ardından ortaklardan MHP lideri Devlet Bahçeli, seçim çağrısı yapar ve gerisi çorap söküğü...

Ekonomi allak bullak olur. 2002 krizi patlar. İnsanlar bir gecede yüzde 40 fakirleşir... Hasılı seçimde yeni kurulan AKP, damga vurur ve uzun yıllar sürecek iktidarını başlatır. ANAP, DYP ve DSP gibi partiler de siyaset sahnesinden silinip bir tabela örgütüne dönüşür.

Edebiyatta yıllarca Yaşar Kemal’den beklediğimiz Nobel’i Orhan Pamuk, memlekete getirir. Sinemada Nuri Bilge Ceylan da Yılmaz Güney’in 1982’de aldığı ama yasaklı olduğu için ülkeye getiremediği Cannes Altın Palmiye’nin ikincisinin ilk işaretlerini milenyumun ilk 10 yılı içinde verir.

2000’ler futbol açısından ise Turgut Özal’ın meşhur “Çağ atladık” lafına tam karşılık gelir. Öyle ya Fatih Terim liderliğindeki Galatasaray UEFA Avrupa Kupası’nı alır. Aynı takım devamında Mircea Lucescu yönetiminde UEFA Süper Kupası’nı da alır. Milli Takım; orta sahayı geçtiğinde bile bizi heyecanlandıran takım, tam 48 yıl sonra gittiği Dünya Kupası’nda üçüncü olur. Milliler öncesinde de 96’da ilk katıldıklarında 3 yenilgi ve sıfır golle döndükleri Avrupa Şampiyonası’nın 2000’deki ayağında çeyrek finali görür. Genel manada da kulüp takımlarımız, Edirne’den biraz daha ötelere gitmeye başlar.

Evet, Türkiye’de böylesi uluslararası işler olurken Metin, kendi yerelinde kalmaya devam eder. Dikilitaş’tan sonra yıllarca sahalara uğramayan Metin’in bu kayıp yıllarında göze çarpan en önemli faaliyeti Evrensel gazetesindeki spor müdürlüğüdür.

Dikilitaş’tayken Metin ile bir kez daha yollarını ayıran Necat, yıllar sonra; 2005’te Beyoğlu Yeni Çarşı Spor Kulübü’nün başkanı olur. Ve bir hayal kurar: Riva’da bir arsa alıp tesis yapmak ve takımın başına da onu; yani Metin’i getirmek... Metin’in teknik direktörlük süreleri hem çok kısadır hem de bir kulüple diğer kulüp arasındaki çalışma süresi de yıllarla ifade edilecek kadar uzundur. Necat’ın çağrısıyla da 2006 yılında, belki de tüm öykünün başladığı yere döner: Yeni Çarşı. Metin gelir ama Riva’ya gidilemez. Mahalle sakinleri, takımlarının Riva’ya taşınmasına itiraz eder.

Her nedense bu hayalcilerin aklına tamamıyla kendilerine ait olan bir takım kurmak hiç gelmez. Metin’in başka yerleri dönüştürmek için harcadığı servetle on tane takım kurulabilir. Artık eniştesi ve başkanı olan Necat, Metin’i işiyle baş başa bırakır. Fakat, Yedikule’deki başkan gibi de her şeyi yapması ona bir vekâlet de vermez. Bir nevi Metin’i Metin’den korur. Metin’e geniş yetki vermemesinin fikri nedenleri de vardır. Necat’ın sosyalist tutumuyla Metin’inki tam örtüşmemektedir.

Takım için bir sistem belirlenir: Alt yaş gruplarıyla birlikte 250 futbolcu “Metin Kurt felsefesi” ile yola çıkar. Futbolcu idmana gelirse 30, idmana çıkarsa 90, maçta oynarsa 150 lira para alır. Hasılı ayın sonunda oyuncu en az asgari ücret veya bir buçuk katı bir gelir elde eder. Yemekler de kulüptendir.

Tabii bir de “Metin Kurt Kanunları” vardır:

1. MADDE

Metin Kurt haklıdır.

2. MADDE

Metin Kurt haksızsa, birinci madde geçerlidir.

Takımın Anayasa’sı, değiştirilmesi dahi teklif edilemez bu 2 maddeden oluşur! Sakatlanmayı ve hastalanmayı da yasaklayan Metin, diktasını kurar ve yola çıkar. Yedikule ve Dikilitaş’taki gibi güzel bir başlangıç olur. Takım zirveye yürümeye başlar.

Oysaki sezon başında genel yargı takımın küme düşeceği yönündedir. Ama ligi ikinci bitiren takım play-off’tan da çıkarak 1. Amatör Küme’den Süper Amatör’e terfi eder. Metin, şampiyonluk sonrası tek hedefinin genç yetenekler keşfetmek ve Süper Amatör’de de bu anlayışla hareket etmek olduğunu söyler. Keyfi yerine gelen Metin, haliyle içmeye başlar. Metin, kederden değil de keyiften içer. Ve Dikilitaş’taki gibi onun keyfi iyiyse etrafından hemen o “meyhaneci takımı” peydahlanır. Bu takım gelince de Metin’in futbol takımı genelde ikinci plana düşer. Yine öyle olur. Ve başkan enişte, üzgün olsa da kendisiyle bir kez daha yollarını ayırır.

-XXIX-

Çorbacılık, Köftecilik

Her ne kadar keyiften içiyor görünse de Necat aynı fikirde değildir. Ona göre Yedikule’de yaşadığı hayal kırıklığı, yediği dost kazıklarını ve uğradığı maddi kayıpları Metin, bir türlü hazmedememiştir. Kolay mı, heba olan yılların alınteridir.

Yeri gelmişken Metin’in müflislikle sonuçlanan ticari ataklarına bakmamak olmaz: Şu yemek fabrikası... Abdullah Yörük isimli arkadaşı, onu yemek işinde dolandırandır. Yörük’ün işyerlerine yemek dağıtan fabrikasına ortak olur. Günün sonunda iflaslık bir fabrika kalır. Gayrettepe’de, Metin’in ilk parasını kazanarak koşarak geldiği o Gayrettepe’de bulunan 4-5 evi, 2-3 dükkânı, 7 dönüm arazisi, bankalardaki paraları gider... Yine de dağ gibi bir ailesi vardır. “Gık”ları çıkmaz... Onun kendisine verdiği zarar ziyan yetiyordu zaten. Onca ihanete rağmen “İnsana inanmak lazım” der... Pişmanlık duymaz ama sadece “Neden böyle oldu?” diye sorar, kendi kendine...

1985’te bir süre pazarlama işine el atar. Üniversite öğrencilerinden bir ekip kurarak, çelik tencere ve çaydanlık satışına soyunur. O zamanlar 9-10 yaşlarında olan oğlu Yiğit de satışa çıkarak, babasına omuz verir. Çamlıkkahve’de köfteci de açar. Ansiklopedi pazarlama işine de girer. 2001 yılında Aksaray’da 24 saat açık olan bir çorbacı dükkânı açar. 2002’deyse Mecidiyeköy’de “Metin Kurt Halk Sofrası” adını verdiği bir lokanta... Çorbacı ve halk sofrası işine son eşi Fatma ile girişir... Ne yazık ki birçok ticari faaliyetinde başarılı olamaz. Zaten onun mizacında olan ve paranın pulun hesabını yapmayan birinin ticarette tabiri caizse voliyi vurması da beklenemez. O yüzden onu görenlerin kafasından çalan “Olmasaydı sonumuz böyle” şarkısı da kifayetsiz kalır...

-XXX-

Guardiola’dan Eksiği Yok Fazlası Var

Metin’in nasıl bir futbolcu olduğunu ayrıca anlatmaya gerek yoktur. Ama teknik direktör Metin’i biraz daha yakından tanımaya ihtiyaç vardır. Çalıştırdığı takımlar, lig seviyeleri ve görev sürelerine kabaca bakıldığında ortada çok büyük bir başarı öyküsü yoktur. Sonuçlandırmaya fırsat tanınmayan güzel başlangıçlar... Hepsi de Metin’in düşlerinin çok önlerde koşturduğu denemeler.

“Piyasacı” olunsa, devrimci tutum değil de kariyer odaklı bir hayat görüşüyle bakılsa, muhtemelen “İmparator” unvanı bahşedilecek bir teknik direktör olurdu Metin...

Yine de onun kulübesine inip, yakınlaşalım. Çevresinde yer alan ve öğrencisi de olmuş isimlerin tanıklığına göre Metin, iyi bir teknik direktördür. Evvela çok çalışkan, disiplinli ve heyecanlıdır. Bilime olan inancı, elbette yaptığı işe de yansır. Her şeyini bilimsel değerler üzerine temellendirir. Bilgiyi verir ve defalarca da tekrarlar yaptırır. Usanmazdır. Ama sonuna kadar da verdiğinin karşılığını ister. Eksik yapanı affetmeyen, beceremeyeni gönderen ve “Sen bu işi yapma. Yapabileceğin bir iş yap” diyecek kadar da gaddardır. Öyle ya Metin, futbolu bir “iş”, futbolcuyu da “işçi” olarak görür. Sistemin adamlarının “asker” ve “general” diye sınıflandırdığı futbolcuları o, “işçi” ve “usta” diye tanımlar. Ona 5-6 düz işçi; yani görev adamı lazımdır sadece, geri kalanıysa yetenekli usta ayaklardan olmalıdır. İşçiler koşar didinir ve rakipten kaptıkları topu ustalara verir. Onlar da golü atar! Bu kadar basittir. Kazanmayı fazlasıyla ister ancak bunu egosundan ziyade, ideallerini gerçekleştirmenin bir aracı gördüğü için ister.

Topla çalıştırmayı sever ve idmanların eğlenceli olmasına da özen gösterir. Krosu, fiziksel kondisyonu artırmaktan çok, gırgır şamata olsun diye yaptırır. İşin aslı fiziksel değil de moral kondisyondur, bu kroslar... Elbette futbolcularına sosyalist değerleri de aşılamaya çalışır. Politika dahil, onlarla her konuda oturur konuşur. Bir de “zorunlu ders” koyar: Kitap okuma! Bilimsel ve felsefi içerikli kitaplar okutur. Başarılı kahramanları anlatan kitapları da tavsiye eder. Her yaş grubundaki oyuncu grubundan aklını kullanmasını ister. Zira bu oyun, artık bir akıl oyunudur da...

Metin, oyuncularını kendi felsefesine göre rahatlıkla şekillendirir. Tek ama büyük bir sorun vardır: Bu birliktelikler hep kısa sürer. Arkasında hep tamamlanamayan; başlangıç aşamasında kalan devrimci girişimler kalır... Onun soyunma odasında hamaset yoktur. Futbola dair bilimsel çalışmalar ve kendi birikiminden damıttığı sözler dökülür dilinden, motivasyon namına. Kulüplere imza attığında ne şampiyonluk sözü verir ne de kümede kalma. İlk hedefi bir futbol eğitimi vermek, futbol kültürü oluşturmak ve oyunu farklı oynamaktır.

Yedikule’ye de bu kafayla başlar. İdmanlarda acımasızdır. Oyunu iki temel prensip üzerinden okur: savunma ve hücum. Ancak birçok varyasyon da çalıştırır. Saatlerce oyuncusuna doğru pozisyon almayı anlatır. Israrlı bir öğreticidir. Bıkmadan usanmadan tekrarlar yaptırır.

Ama maç esnasında sessizdir. Dingince maçı takip eder. Basketbol koçları gibi, yerinde zıplayıp durmaz, sakindir. Futbolcusundan rol çalmaz, kenarda şov yaparak...

Dostlarına göre o Pep Guardiola’ya eşdeğerdir. Metin, İngiltere’de teknik direktörlük kursuna gider ve burada gördüklerinden sonra “Bu kadar milli oldum ama ben topa doğru vurmayı İngiltere’deki kursta öğrendim” diyerek, futbolumuzun fotoğrafını çeker.

İnatçıdır; hatta biraz fazla. Ona yakıştırmak zor olsa da diktatörcedir biraz. Sosyalist bir diktatör teknik direktör! Çünkü başkalarına pek kulak tıkar. Doğrunun tek olduğuna ve onun da kendi doğrusu olduğuna olan yılmaz bir inanç... Kadim dostu Mehmet Özyazanlar’a, birlikte Deniz Köşkler takımına gitmeyi teklif eder. Aslında bu bir tekliften ziyade “emirdir! Mehmet’ten, sahaya çıkıp oyunculara ağabeylik etmesini ister. 50 yaşındaki Mehmet, “Ağabeylik bizim kültürümüze ters” der fakat dinletemez. Sosyalist bir kültüre evrilse de ta Altay’dan itibaren peşini bırakmayan çelişkiler hâlâ Metin’in gölgesidir.

-XXXI-

Bir Başka Dost: Alkol

“Metin Kurt gibi yalnızız ceza sahasında,

ne güzel, ne güzel.”

Sahada oyuncu olarak da hoca olarak da sorunlarla baş edebilecek yeteneği, bilgisi, görgüsü vardır. Onun bir sıkıntısı düzense, diğeri de alkoldür. Futbolu bıraktıktan sonra alkolle hep büyük bir sorunu olur. Dikilitaş’ta da Yeni Çarşı’da da güzel başlayan teknik direktörlük macerasında hep alkole yenik düşer. Kız kardeşi sporcu Metin’in çok disiplinli olduğunu, tüm aileyi akşam 9-10’da yatağa soktuğunu ve gürültü çıkartılmamasını istediğini hatırlıyor.

Alkole başladıktan sonraysa iki Metin ortaya çıktığını da söylüyor. İçki aldıktan sonra asabi, tahammül edilmez, içmediğindeyse insan canlısı...

Takımları kurar, işleri rayına sokar ve sonra birahane muhabbetlerine çekilir, dost sandıklarınca. Yeni başlangıçlar için ona güvenen gerçek dostlarını ise böylece terse yatırır.

İki dostu alkol konusunda ayrışır. Necat, Yedikule ve fabrika işinde yediği kazıklardan ötürü kederli olduğunu ve bu yüzden içtiğini söyler. Birçok futbolcu gibi onun da ticari işlere kafası pek yatmaz ama dostlarına inanır, güvenir. Saflık derecesinde. Bu yüzden de büyük birikimlerini Kâğıthane’de ortak olduğu yemekhane işinde yitirir. Görünüşte batmışlardır ancak işin özünde ortakları tarafından batırılır. İşte bu belli etmese de Metin’e dert olur. Paradan çok aldatılmanın verdiği bir derttir.

Mehmet ise, Metin’in, sevdiği için içtiğini savunur. İşin gerisinde bir giz veya trajik bir vaka yoktur. İyi gün dostları ortaya çıkar ve Metin’i alıp götürürler. O keyiften içer, hepsi budur... Oğlu Yiğit, başka bir pencereden bakıyor: On kadehin ikisini keyiften içiyorsa, sekizi de düşünmektendir. Peki neyi düşünür? Kim bilir... Belki de her şeyi; futbolculuğundaki ve teknik direktörlüğünde uğradığı ihanetleri, yediği dost kazıklarını, aşklarını, ayrılıklarını, çocuklarını, hayallerini ve hayal kırıklıklarını veya kimsenin bilmediği ve belki kendisine bile itiraf edemediği yenilgilerini...

Necat hem omuz omuza veren hem de aklına yatmayan fikir ve olaylarda, “Gerçek dost acı söyler” kabilinden Metin’in karşısına dikilen nadir insanlardandır. Bugün de acı konuşuyor: Karşımızda yanlış yaşanmış bir hayat var. Neden? Basit: Galatasaray’da birlikte eyleme kalkıştığı arkadaşı boykot kırıcılığı yapar, uğruna mücadele ettiği oyuncular tarafından başkaldırdığı yönetimlere karşı arkadan vurulur, paralarının ödenmesini istediği futbolcular, o soyunma odasından kovulurken maça çıkar, dost sandıkları eliyle alınteri heba edilir, sporcu hakkı hukuku için çıkardığı dergi elinde patlar, kurduğu sendikanın üye defterleri boş kalır...

Necat’ın “Yanlış yaşanmış bir hayat” demesi bundandır işte. Ancak Metin, her daim hayal kırıklığına uğrasa da “iyimser bir gül”dür, dudaklarda açan. Asıl yargılanması gereken Metin’in iyimserliği değil, bizim kötümserliğimizdir.

O bilirdi Spartaküs yerine Roma İmparatoru olmayı. Beceremedi, haksızca yaşamayı, görmezden gelmeyi... Politize olmak veya olmamak. Evet, tüm mesele budur. Değil mi ki Aristo da buyurur bize: İnsan politik bir hayvandır. Metin’in kulağına da fısıldadılar: “Ne sağcıyız ne solcu, futbolcuyuz futbolcu...” O da bu sloganı atsa, şah, imparator, kral; ne varsa futbolun yıldızlarına verilen unvanlardan, adının önüne onu yazdırırdı. Metin, başka sloganlar attı ve ebediyen adının önünde “devrimci” yazılacaktır.

Onun seçimine hürmet etmekle birlikte, Metin’in hayatının izini sürenler hüzünlenir. İçten içe insanı saran “Daha farklı olabilirdi” duygusu oluşur.

Daha farklıdan kasıt, baş eğmesi veya teslim olması değildir. Kazanmasıdır. Bizim keşkemiz vardır ama onun bir keşkesi yoktur. Birahanenin televizyonlarındaki maçlara çoğu zaman sırtını döner. Yere göğe sığdırılamayan “yukarıdakiler”i küçümser. Çünkü o, bizim göremediğimizi; onların futbol diye insanlara izlettiklerinin yetersizliğini görür.

Bize göre belki de onunkisi de kıskançlıktır. Hayır, öyle olsa, Çetin Altan’ın dediği gibi, var olmayı değil, varlıklı olmayı seçer. Unutmayalım ki onun babadan aldığı miras, zayıftan yana olmaktır. Onun sancısı farkındalıktır. Bilgisi, görgüsü ve zekâsıyla rahatlıkla alt edebileceğini görebildiği insanların, topluma baş olmasıdır sancısı. Ve insanların bunu göremeyip, tapmasıdır kâğıttan kaplanlara.

Farkındadır ve farklıdır. Farklıdır çünkü bunca badireye rağmen umutludur, mutludur. Hepimiz elbirliğiyle uğraşsak da ağzından alamadığımız tek laf şudur: Pişmanlık. Onun adına pişmanlık duyan biziz. Ah o şöhret bizim olsaydı, neler neler yapardık. Evrensel gazetesinde yazarken de spor müdürlüğü yaparken de mutludur. Bir amatör takım çalıştırdığında hele, çok daha mutludur... Özgür Üniversite’de üç beş öğrenciye ders anlatırken, adeta milyonlara konuşmanın coşkusunu taşır.

Dünyadan göçmesine yakın, alkolü de yener. Fakat bu kez de başka bir şeyin müptelası olur:

Çay!

Bir oturuşta 20 bardak çay içer. Metin budur işte, her neye bağlanırsa bağlansın, ona en koyu tutkuyla bağlanır. Devrimci mücadelesine de demli çayına da...

-XXXIII-

Taçsız Kral, Arka Sokaklarda Metin’i Arar

Evet, zaferlerinden, mağlubiyetlerinden, yaptıklarından, ettiklerinden, denemelerinden, direnişlerinden; kısaca mücadelesinden ötürü mutludur. Ama kırgındır da... Bu, uğrunda savaştıklarının ona sırt dönmesinden ötürü saklayamadığı bir kırgınlıktır.

Bu topraklarda kupa kazanan şampiyonların karşısında uzun bir isim listesi yapılabilir. Fakat bu topraklarda, hakkın, hukukun, adaletin, alınterinin, örgütlenmenin, haysiyetin, onurun futboldaki listesinde çok az isim yazar. Muhakkak ki yazılsa yazılsa, en başta da “Metin Kurt” yazar...

Oğlu Yiğit’e vasiyeti şudur: “Hesabını ödemeyeceğin masaya sakın oturma.”

Alınterinin çoğunu çalsalar da Metin, oturduğu her masadan hesabını ödeyerek kalkar. Dara düştüğünde bir başka Kurt; bazen bir ağabeyi bazen bir kız kardeşi illa ki ona omuz verir. Ama bazen de bir kral; bir Taçsız Kral, ona el uzatır. Metin Oktay, işitir ki Metin zordadır. Arar bulur onu bir gece vakti Beyoğlu’nda bir barda.

Gladyatör isimli otobiyografisinde Taçsız Kral ile son kez olacak buluşmasını anlatır: “Masamıza oturduğumuzda omzuma balyoz kadar sert bir yumruk indi. Yumruk atanın bir önceki mekândaki adam olduğunu sanarak, aniden dönüp tehditkâr konuştum. Yerime oturup ‘Ne kadar bela bir adammış’ dediğimde, yanımdakilerden biri, ‘Ne yaptın! Konuştuğun adama bir baksana...’ dedi. Geri dönünce Metin Oktay Ağabey’le yüz yüze geldik. Başımdan aşağı kaynar sular döküldü. Keşke yer yarılsaydı da içine girseydim. O kadar utandım ki anlatamam. Utanç ve pişmanlık içinde kendisinden bin bir özür diledim. O ise sadece gülüyordu. Bu gülüşün nedeninin, beni uzun süre arayıp, sonunda bulmasından kaynaklandığını daha sonra anlayacaktım. Rica minnet masaya davet ettim.

Metin Oktay, her zamanki babacan tavrıyla hiçbir şey olmamış gibi, ‘Nerelerdesin? Bir senedir haber gönderiyorum, zor durumdaymışsın. Ben senin ağabeyin değil miyim? Ben senin hem ağabeyinim hem de solcuyum. Solculuk sadece sana mı kaldı? Buraya gelmem, seni aramam futbolun dışında, senin solculuğundan benim solculuğumdan. Yoksa gecenin bu saatinde benim böyle bir lüksüm yok.’

Konuşurken beni kırmamaya çalışıyordu. Birçok sevenimin olduğunu, kişilerle tartışmalı olmamın tüm Galatasaray camiasına küsmemi gerektirmeyeceğini konuşmasında önemle vurguladı. Yönetim ağalarını protesto ederek, yapmaya yanaşmadığım jübilemi kendisinin yaptıracağını belirtmiş ve bu konuda hazırlık yaptığını söylemişti. Jübile konusunun beni rahatsız ettiğini anlayınca, konuyu değiştirdi. Sosyal ve ekonomik olaylara değindi, yaptığım mücadeleye saygı duyduğunu ifade ederek, sonuna kadar yanımda olduğunu açıkladı. Benden kendisini arayacağım sözünü aldıktan sonra, Nuri (Kurtcebe) ile yanımdan ayrılmışlardı.

Ne yazık ki lisede top koşturmaya başladığım yıllarda Beyoğlu’nda rastladığımda yürüyüşünü bile taklit etmeye çalıştığım, ağabeyim, insan insan... Gol kralıyla bu son buluşmamız olmuştu. Kısa süre sonra geçirdiği bir trafik kazasında aramızdan ayrıldı ve ben kendisine verdiğim sözü tutamadım.”

Sene 1991... Günlerden 13 Eylül... Gece 04.50 civarında Boğaziçi Köprüsü’nün çıkışında geçirdiği trafik kazası sonrasında hayata veda eder Metin Oktay...

-XXXV-

Metin’in Siyasi Çalımları

“Yılmayacağımızı, susmayacağımızı, sinmeyeceğimizi, asla ve asla boyun eğmeyeceğimizi...”

Bizde de dünya futbolunda da birçok isim siyasete aktif olarak atılmıştır. Mesela Pele bakan, George Weah Liberya Devlet Başkanı olur. Türkiye’de yakın dönemde eski milli futbolcular Alpay Özalan ve Saffet Sancaklı ile eski milli güreşçi Hamza Yerlikaya da milletvekili olarak Meclis’e girer.

Futbolcu olarak ilk hakkını aradığı günden itibaren Metin de bir siyasi olarak konumlanır, herkesin gözünde. Öyle ki bir Türkiye ziyareti sırasında gazeteciler havalimanında eski hocası Brian Birch’ün eline gazete tutuşturur. İngiliz hoca da ön sayfaya bakıp durur. Bir gazeteci “Hocam, futbol sayfaları bizde son sayfada yer alır” deyince Birch, “Yok, Metin Kurt’u arıyorum. Daha başbakan olmadı mı?” diye cevaplar.

Hayatın içinde mücadele anlamında siyasetin hep içinde olan Metin, iki üç kez gözaltına alınır, ancak kötü bir muamele görmeden serbest kalır. Mensup olduğu siyasal yapıların oy oranları onu Ankara’ya veya herhangi bir belediyede koltuğa oturtmaya yeterli değildir. Ama bunu umursayan kimdir?

1990’ların ortasında sosyalist sol yeniden toparlanıp partileşme evresine girer. Bunların en dikkat çekenleri kuşkusuz medyanın “Aşkın ve Devrimin Partisi” olarak adlandırdığı Özgürlük ve Dayanışma Partisi (ÖDP), Emeğin Partisi (EMEP) ve Sosyalist İktidar Partisi’dir (SİP).

Metin, genel olarak Türkiye Komünist Partisi (TKP) çizgisinde kalır ki Necat, bu tercihi Metin’in siyasal olarak uzlaşmacı tavrına da uygun bulur. Futboldaki emek mücadelesinde çok keskin bir tavırla davranan Metin, siyasi alanda daha uzlaşmacı bir yapıda kalır.

90’larda EMEP saflarına katılır. Galatasaray’ın “Büyük Mehmet”i ile kafayı çekip duvarlara afiş asarlar. Daha sonra tekrar TKP’ye döner ve “Siyasette tek kale maç olmaz” diyerek, 2004’teki yerel seçimlerde İstanbul Kâğıthane’den belediye başkan adayı olur. Muhakkak ki o da kazanamayacağının bilincindedir. Evet, ayakları hiç yere basmaz ama o kadar da değildir. Oğlu Yiğit bile seçim günü babasına oy vermeye gitmek yerine uyumayı seçer! Neyse ki sandıktan iki oydan daha fazlası çıkar da Yiğit, paçayı kurtarır! Metin’e çıkan toplam oy 298’dir.

Haziran 2011’deyse TKP’nin İstanbul milletvekili adayı olur. Bu adaylığa dair bir söyleşide aslında TKP’li olmadığını ama soldaki dağınıklığı toparlamak adına kabul ettiğini söyleyip ekler: “Seçilip seçilmeme derdim yok. Önemli olan doğru mesajı iletmek. Siz gençlerden de bir ricam var. Oyuna gelmeden oyunuzu kullanın. Geçenlerde Grup Yorum ‘Tam bağımsız Türkiye’ sloganıyla 500 bin kişiyi topladı. Peki Türkiye Komünist Partisi’nin İstanbul 2. Bölge milletvekili adayı olarak ‘500 bin boyun eğmeyen insan’ sloganımız hayalcilik mi?”

Seçilmeyeceğini bilir ancak adaylığını açıklarken, gerçeklerden bağımsız olarak yine de inançlıdır: “Bugüne değin arenalarda tek kale maç yapan ve tüm golleri emekçi kalesine atan sağ siyaset bundan böyle spor arenalarını eskisi gibi maniple edip, kolayca kullanamayacaktır. Yine bilinmelidir ki sağ siyasetin temsilcisi AKP, seçimlerde spordan umduğu desteği bulamayacak ve sporseverlerin büyük çoğunluğundan kırmızı kart görecektir. Artık atılan gollerin kalesi değişecek ve sporu kullanarak gelen iktidarlar, spordaki mücadelenin katkısıyla gidecektir.

TKP’li yoldaşlarımla birlikte, spor arenalarında AKP’ye karşı sürdürdüğümüz mücadeleyi mutlaka kazanacağımızı ilan eder, diğer alanlarda olduğu gibi sporda da yılmayacağımızı, susmayacağımızı, sinmeyeceğimizi, asla ve asla boyun eğmeyeceğimizi tüm kamuoyuyla paylaşırım. Bu inanç ve kararlılıkla tüm sporseverleri ve kendini solda tanımlayan tüm kesimleri, boyun eğmemeye ve TKP’ye oy vermeye çağırıyorum.”

Erkan Baş’ın genel başkanlığındaki TKP, tüm ülke genelinde 64 bin 6 oy alır. Metin’in de vekil adayları arasında olduğu İstanbul’daki toplam oysa 16 bin 32’dir. Elbet bu oy Metin’i Ankara’ya yollamaya yetmez. Ve Metin, milletin iktidardan kurtulmak istediğini iddia etse de, seçim sonuçları onu yalanlar. Zira AKP, yüzde 50 oyla; yani 21 milyon 466 bin oyla iktidarını perçinler.

TKP, 2010’larda tabiri caizse on parçaya bölünür. Neredeyse “Öz TKP”, “Hakiki TKP” şeklinde kavgalar yaşanır. Ama Metin’in de içinde olduğu TKP çizgisi yeniden açılan Türkiye İşçi Partisi (TİP) ile devam kararı alır. Metin, göremese de 2018’deki genel seçimlerde HDP listesinden TBMM’ye giren Erkan Baş ve Barış Atay, daha sonra TİP’e geçer ve böylece işçi sınıfının sesi olurlar.

-XXXVI-

Dört Evlilik, Üç Çocuk

“Evliyken bile öyle sarılmamışlardı...”

Kurt ailesi kalabalıktır. Oğullar, kızlar, damatlar, torunlar... Evliliklerle birlikte aile yavaştan çözülüp dağılsa da yine de kıymetli zamanlarda bir arada olurlar. Aileye bir kere giren –boşanmalar falan olsa da– hiç kopmaz. Ömür boyu Kurt ailesinin çeperinde kalır. Bu birlikteliğin en mühim harcı da Metin’dir. Yani şeytan tüyü ondadır. Aile buluşmalarının yıldızıdır. Gevheri’nin “Dağlara Gel Dağlara” dizelerinden Grup Yorum’un bestelediği türküyle finali hep o yapar yemeklerde. Metin, dört kez evlenir ve her birinden bir çocuğu olur. İlk üç evlilikten üç oğlu olur: Yiğit, Yağız ve Candaş...

1974’te Metin Galatasaray ile bazı sıkıntılar yaşasa da özel hayatında güzel günler yaşanmaktadır. Bu yıl esasen Kurt ailesinin en mutlu yıllarındandır. Önce Metin evlenir, haziranda kız kardeşlerden Gülten oğlunu sünnet ettirir, sonbahardaysa erkek kardeşlerden Fevzi evlenir. Bir yıl sonraysa Metin’in ilk oğlu Yiğit dünyaya gelir. Bu arada Fevzi ve Rıfat’ın da çocukları olur.

Evet, Metin, ilk evliliğini 1974 yılında yapar. Milli Takım, 1974 yazında Carlton Oteli’nde kamp yapar. Burada müstakbel eşiyle; Nilgün Alemdar ile tanışır. Nilgün, aynı zamanda otel müdürünün de yeğenidir. Ve Nilgün, zengin bir iş insanı olan Suavi Alemdar’ın kızıdır. Suavi Bey, dönemin kömür kralıdır. Zonguldak’tan İstanbul’a kömür getiren tek tüccardır.

Aslında Alemdar ailesi, 27 Mayıs İhtilali’nde varlığını kaybeder. Tüm bankaların not defterinde Suavi Alemdar’ın adının olması nedeniyle, Demokrat Partili iş insanı sayılır. Bu yüzden de ailenin malına mülküne el konur. Bir ilginç nokta da şudur: Suavi Bey’in babası, Atatürk’ün silah arkadaşlarındandır. O da çiftliğinde arkasından vurulmuştur.

Metin’in Nilgün ile evliliği 8 yıl sürer ve bu birliktelikten Yiğit ismini verdikleri çocukları olur. Dolu dolu güzel yıllardır bu yıllar. Ne var ki ikili, 1982 yılında boşanarak, yollarını ayırır. Bu ayrılıkta Metin’in futbolu erken bırakıp biraz bocalaması da etkilidir. Evet, hâlâ ünlü biridir; şan şöhret sahibidir fakat yine de her şey eski havasında değildir. Tadı kaçar ve bu durum evliliğine olumsuz yansır.

Yine de Nilgün ile dost kalmayı başarırlar. Mesela kayınvalidesi vefat ettiğinde Metin, cenaze töreninde Nilgün’e sımsıkı sarılır. Bu dikkat çekicidir çünkü oğlu Yiğit, bu anı şöyle tarif eder: “Evliyken bile öyle sarılmamışlardı.” Metin, ağabeylerini birer birer yitirirken de önce ilk eşi koşar yasına. Boşanmış olsalar da Yiğit’in anneannesi, Metin’in fotoğrafını evinin duvarında asılı tutar. Yiğit’i de mahkeme kararına göre değil de gönüllerince paylaşırlar. Onun artık iki evi vardır ve canı istediği kadar kâh babasında kâh annesinde kalır.

Metin’in sonraki evliliklerine dair oğlu dahil, en yakın çevresi bile çok fazla malumat sahibi olmaz. Ne zaman evlenir ne zaman boşanır pek bilinmemektedir. Zaten düğün de yapmamıştır. Muhtemelen de yıldırım nikâhlarıdır. İkinci evliliğini, 1983’te Zekiye ile yapar. Metin, Zekiye Hanım ile evlendikten sonra baba ocağından biraz uzaklaşır. Politik mücadelesinden ötürü zaten annesiyle sıkıntılar yaşamaktadır. Yine de Zekiye’yi isteme merasimine annesi Nilgün Hanım gider. İstemeye istemeye olsa da, annelik görevini yapar. Bu evlilikten Yağız isminde ikinci oğlu dünyaya gelir. Ama Kurt ailesi yıllarca Yağız’ı göremeyecektir.

Metin üçüncü evliliğini Nurten Hanım ile yapar. Kız kardeşi Gülten, tam tarih veremiyor:

“1990 yılıydı sanıyorum. Nurten’i getirip benimle tanıştırmıştı. Sarıyer sırtlarında bir yerde düğün yaptı. Candaş adını verdiği bir oğlu oldu.”

Yiğit, Yağız ve üçüncü oğul Candaş... Fakat aile Candaş’ı hiç göremez. Araştırıp soruştursalar da Candaş’ın nerede olduğunu bulamazlar ve sonunda pes ederler. Henüz bir yaşındayken gördükleri ikinci çocuk Yağız’ı ise ancak 2012’de babasının cenazesinde görebilirler.

Metin son evliliğini 2001 yılında Fatma Hanım ile yapar. Gülten Hanım, bu evlilik için de çok fazla bir şey bilmediklerini belirtir: “Fatma’yı sadece bir kere gördüm. Metin, Mecidiyeköy’de bir köfteci açmıştı. Dükkâna bir kez uğramıştım. Fatma Hanım da oradaydı. Onun dışında hiç görmedim.”

-XXXVII-

İki Kardeşin Filmlik Öyküsü

Metin’in ilk eşi Nilgün Hanım’dan olan oğlu Yiğit ile ikinci eşi Zekiye Hanım’dan olan oğlu Yağız’ın filmlere konu bir karşılaşması olur.

Yağız, Yiğit’ten 13 yaş küçüktür. İki kardeş yıllarca birbirini görmeden, ayrı şehir; hatta ayrı ülkelerde yaşar. Yiğit, ancak 32’sine geldiğinde kardeşi Yağız’ı tanır. Aslında 2 yaşına kadar Yağız’ı görür ama sonrası kocaman bir boşluktur. İkinci evlilik de boşanmayla bitince kardeşler birbirinden yıllarca ayrı kalır.

Bir gün, Neşeli Günler filmini anıştıran bir sahne yaşanır. Yiğit ile Yağız, İstanbul’un Elmadağ muhitinde buluşmak üzere randevulaşır. Yağız, görüşmeye sadece Yiğit’in gelmesini ister. Çünkü babasına kırgındır. Daha iki aylıkken boşanıp giden Metin’i affetmemiştir. Babasını tanımadan büyüyen bir çocuk için elbet zordur. Annesi de onu yıllarca kaçırır babasından. Yaşananların belki de en iyi hakemi Yiğit’tir. Ve o kabahati çok sevdiği babasının dağınıklığında bulur.

Buluşmanın günü gelir çatar. Yiğit, heyecanlı ve aslında endişeyle karışıktır fena halde. Normalde işten her gün saat üçte çıkar. O günse işten bir saat erken kaçar. Yağız’ın karşısına güçlü ve hazır bir biçimde geçmek için kendisine bir buçuk saatlik bir zaman yaratır.

Elmadağ’ın gözde mekânlarından Şerif’te cam kenarında bir masaya oturur. Attilâ İlhan’ın az aşağıdaki Divan Pastanesi’ndeki cam kenarı masası gibi...

Üç dört birayı yuvarlayarak hazırlanır Yiğit o ana. Bu esnada restorana girip çıkanlar olur. İçinden “Umarım şu değildir, bu değildir” diye geçirip durur. Nihayetinde içeri biri girer. Aslan gibi bir çocuk! Evet, bu odur. Öpüşüp otururlar. Yağız, peşinen söyler, Yiğit’e “ağabey” falan demeyecektir, ona göre.

Kayıp yılları bir iki saate sığdırıp, yaşanmış kılmaya çalışırlar. Sonra, sonra üç dört kez daha buluşurlar. Tam manasıyla ağabey-kardeş gibi olurlar. Amca çocuklarıyla da tanışır Yağız. Diğer Kurtlarla yakınlaşır kısa sürede. Tıpkı filmlerdeki gibi, dargın olduğu babası Metin’in maçına da gider Yağız. Dahası, Yiğit’ten bile çok heyecanlanır maç esnasında. Babaya kırgınlık böylece kendiliğinden biter. Yağız, Berlin’de yaşamaya devam eder. Bu arada onu babasından kaçıran annesi Zekiye Hanım da eski eşinin ilk eşinden olan oğlu Yiğit’i çok sever.

Ya üçüncü kardeş Candaş? Ne Yiğit ne de Yağız o kardeşin izini bulabilmiştir. Adı var, kendisi yok. Tabiri caizse o “kayıp kardeş”tir. Kim bilir belki bir gün Yiğit ile Yağız’ın yaptığı gibi üçü birden buluşur ve kucaklaşır...

Üç ayrı eşten üç çocuk babası... Peki Metin nasıl bir babadır? Baba-oğul ilişkisini en çok Yiğit ile yaşar. Haliyle cevap ondadır. Baba-oğuldan ziyade, iki arkadaş gibidirler. Yiğit’in babasına hayır demişliği hiç yoktur.

Mesela bir kızla randevusu vardır. Günlerce emek verdiği randevusuna tam gidecekken, telefon çalar. Arayan babasıdır: “Atla gel Yiğit!” Yolun yarısında da olsa, dönüp babasına gider. Yine de Yiğit ondan razıdır: “İkisini de çok iyi yaptı bana; yani arkadaşlığı da babalığı da...” Çalıştırdığı takımların kamp kadrosuna Yiğit’i de ekler. Bu günler, Yiğit için çok keyiflidir.

Yiğit, babasını bir futbolcu kadar, belki ondan da daha fazla, bir işçi olarak görür. Bu tam da Metin’in savunduğu kimliktir. Nasıl ki bir işçi her sabah kalkıp fabrikaya giderse Metin de bir kulüpte futbol oynamaya öyle gider. Futbolculuktan başka elinden başka bir iş gelmez sayar kendini.

Bir oğul olarak Yiğit, her türlü tartıya koyuyor. Ölçüyor, biçiyor. Bir keşke bulamıyor kendi namına. Çevresinin hiçbir “keşke”sine katılmıyor. Hani futbolun siyasetine girmeseydi, o da herkes gibi orta yolcu olsaydı, eski arkadaşları gibi büyük takımların başında olsaydı veyahut ekranlarda yorumcu falan... Yani “öteki” olmasaydı... Acaba daha mı çok sevinirdi Yiğit?

Öyle ya Metin suya sabuna dokunmasa, Yiğit, para içinde yüzerdi. Ama hayır, Yiğit’in bundan ötürü bir yüksünmesi yoktur. Babasının para puldan çok daha değerli bir miras bıraktığını söylüyor: “Bana Kurt soyadını bıraktı.”

-XXXVIII-

Sen Futbolcu Olma Oğlum

Türkiye’nin gelmiş geçmiş en büyük futbol yıldızlarından olan bir babanın oğlu da elbet futbola alaka duyar, hayal kurar. Nice baba-oğul futbolcu örneği var. Lakin çoğu da sancılıdır. Oğullar, çoğunlukla balalarının gölgesinde kalmıştır.

Yiğit’in çocukluğu ve gençliği soyunma odalarında geçer. Futbola yeteneği de vardır. İstanbul karmasına seçilir. Değerli teknik direktör Metin Türel, onun adını hep babasınınkiyle karıştırır. Fakat Metin, Yiğit’in futbolcu olmasına karşıdır. Çünkü oğlunun her türlü pisliğin ve adaletsizliğin olduğu bu oyuna heba olmasından korkar. Oğluna, “Ha fabrika işçisi ha futbolcu, ikisi de aynı şey” der durur.

Bir gün Beyoğlu’nda bir meyhanededirler. Sinema oyuncusu Mahmut Cevher de masadadır. Adile Naşit ve Münir Özkul’un başrolündeki Aile Şerefi’nin yakışıklı Hasan’ı... Yeşil sahalara veda ettikten sonra da Metin’in, futboldan çok, sinema çevresinden ahbabı olur. Mahmut Cevher ile meyhanede muhabbet ederken laf döner dolaşır Yiğit’in futbolculuk meselesine gelir. Metin ile Mahmut arasında şu diyalog cereyan eder:

– Yiğit’e niye futbolcu olması için izin vermedin?

– Bak Mahmut, senin bir kızın var. Yeşilçam’ın tüm pisliklerini biliyorsun. Ben de futbolun pisliklerini; şikesini, dopingini...

– Metin, benim kız şu an film çeviriyor.

Ortamın bir anda nasıl buz kestiği tahmin edilebilir...

Kız kardeşi Gülten’e göre dört evliliğin içinde en mutlusu kuşkusuz ilki, yani Nilgün ile olandı. Bir aşk evliliğidir. Severek, coşkuyla atılmış bir imzadır bu.

Kırılma anı 35 yaştır... O güne kadar ağzına içki koymayan Metin’in kendilerini sonrasında çok şaşırttığını söylüyor Gülten Hanım: “Sonraki hayatı hepimizi şoke etti. Başka bir Metin çıktı olarak çıktı karşımıza. En basiti, Metin sözüne çok sadıktı. Oğlu Yiğit’i getirip bırakıyordu ve ‘Saat beşte gelip alacağım’ diyordu. Eski Metin, bir dakika sektirmezdi. Ama yenisi... Üç dört saat sonra geliyordu.

Huyu suyu birden değişmişti. Yaşadığı olaylardandı herhalde. Biz ona o zaman çok kızıyorduk. Duyuyorduk işte ‘Metin kendini böyle feda etmiş, böyle etmiş’ diye... Aile olarak sonraki hayatını pek tasvip etmedik. Bize ters geliyordu, boşanmaları falan... Bir gün onunla konuşurken ‘Yazık ettin kendine kardeşim’ dedim hatta. O da dönüp bana ‘Abla ben para kaybettim. Bildiğinizden de çok para kaybettim. Ama kişiliğimden hiçbir şey kaybetmedim. Beni yine sizin bildiğiniz o Metin’im’ demişti. Vefatından kısa bir süre önceydi bu konuşma. Haklıydı. Biz de bunu ancak onun vefatından sonra gördük, kişiliğini kaybetmediğini. Verdiği mücadelenin etkisini, ancak o zaman anladık. Boşuna harcanmamış meğer ömrü. Haklılığını ölmeden önce anlayamadık. Ne mutlu ki değeri şimdi anlaşıldı.

Maddi olarak sıkıntıya düştü ama biz değişiminden sonra ona kızsak da etsek de asla sırt çevirmedik. Onun dara düşmesine asla fırsat vermedik. Yalnız bırakmadık. Çünkü o da zamanında bizi hiç yalnız bırakmadı. Elbette kardeşleri de onu bırakmayacaktı. Son iki yılında aynı mahallede oturduk, Soyak Yenişehir’de. Balkonlarımız birbirine bakıyordu. Sık sık evine gidiyordum, sevdiği yemekleri falan yapıp götürüyordum.”

-XXXIX-

Anneler ve Oğullar

Metin’in babasıyla çok fazla anı biriktirme şansı olmaz. Celep baba zaten Kırklareli ile İstanbul arasında mekik dokur. Çoğu zaman evden uzaktadır. Ve Metin daha 8 yaşındayken de hayata gözlerini yumar. Dolayısıyla da annesi Nilgün Hanım’ın onun hayatındaki yeri çok daha fazladır.

Metin’in politikleşme süreci yakın çevresinden uzak çevresine kadar bir çok ilişkisini etkiler. En yakını, annesi de buna dahildir. Geleneksel baba-oğul çatışmasının yerini anne-oğul çatışması alır.

Nilgün Alemdar, eşi Hüseyin Bey’i 1956’da kaybettikten sonra yaşama çocuklarıyla devam eder. Henüz 44 yaşında dul kalan Nilgün Hanım’ı yedi çocuğu da el üstünde tutar. Metin ile Galatasaray döneminde fikri çatışmalar başlar. Kız kardeşi Gülten, o günlerin şahididir: “Galatasaray’da oynarken annemle uyuşmamaya başladı. Annem onun evdeki konuşmalarını pek tasvip etmiyordu. Artık ne anlatıyorsa! Annem dönüp bize ‘Ne diyor, ne düşünüyor bu oğlan?’ diyerek yakınıyordu. Sonuçta geleneksel bir hayat anlayışı vardı annemin. Aslında biz de çok fazla anlamazdık Metin’in dediklerinden. Çok asi biriydi Metin. Dediğim dedik bir yapıya sahipti. İnandığı neyse, onun izinden gidiyordu.”

Metin, annesini 1988 senesinde yitirir. Yani 76 yaşındayken. Bir miras davasında şahitlik yapmak için oğlu Fevzi’nin yaşadığı Babaeski’ye gider. Bu misafirlikte kalp krizi geçirir. İlkini atlatsa da ikincisine yenik düşer.

Eşi Hüseyin Kurt’a ölümü malum olmuştur. Hastalandığında eşi Nilgün Hanım’a “Birinci gün yatak, üçüncü gün gidek” der ve kehaneti de çıkar. Nilgün Hanım da çocuklarına “Ölürsem beni Babaeski’de gömün” diye vasiyet eder. Ve bu topraklara göçüp geldiğinde ilk yaşadığı Babaeski’deyken hayata gözlerini yumar...

-XL-

Dünyanın Tüm Sporcuları, Birleşiniz

“Dinde yobazlık neyse, sporda da fanatiklik odur. Artık hiçbir şut emekçinin kalesine girmeyecektir.”

70’lerde aktif futbolcu olarak fiilen sendikal mücadelenin içinde yer alan Metin, çizgisine daha çok uyacağını umduğu sendikasını ilan edeceği gün 12 Eylül darbesi olur. O günkü sendikada yanında daha çok yoldaş vardır. Nihayetinde Beden Terbiyesi’ni yönetmiş ve gelecekte bakanlık da yapacak olan Fikret Ünlü başta olmak üzere çok sayıda futbolcu da vardır.

Yıllar sonra Metin, o sendikayı yeniden kurmak için yola çıktığında etrafı oldukça tenhadır. Kamuoyunun bildiği popüler tek bir sporcu yoktur. Eskiden birlikte veya karşı karşıya top oynadığı yıldızlar, gerçekten de yıldızlar kadar artık ona uzaktır.

70’lerin çok daha müsait olan politik atmosferinde sendikal mücadelede hayal edilen örgütlülüğü sağlayamayan Metin, çok daha zor bir dönemde yeniden harekete geçer.

90’larda merkez sağa oynayan merkez medya, iki büyük şok yaşar. 1994 yerel seçimlerinde İstanbul da Ankara da Refah Partisi’ne geçer. Özellikle İstanbul’da tüm cephanesini İlhan Kesici için kullanıp Zülfü Livaneli’yi sekteye uğratmaya çalışan merkez medya, sandıktan Recep Tayyip Erdoğan’ın çıktığını görünce büyük panik yaşar. Erdoğan’a ilk sordukları soru Beyoğlu’nda içkinin yasaklanıp yasaklanmayacağıdır!

Sonraki genel seçimde de merkez medyanın tutumu değişmez. Hayalleri ANAP-DYP koalisyonudur. Ama Refah Partisi birinci olur. Tarihinde ilk kez birinci parti olarak hükümet kurma yetkisi alan Necmettin Erbakan, Tansu Çiller’in DYP’siyle el sıkışır. Adı Refah-Yol konulan koalisyon da “28 Şubat Postmodern Darbesi” ile son bulur! Merkez medya elbette manşetlerini askerden yana kullanır. Erdoğan, belediye başkanlığından indirilip hapse gönderilirken, genel seçimlerde merkez medya bu kez DSP ve MHP şokuyla karşılaşır. Türkiye, milenyuma doğru DSP-MHP-ANAP koalisyonuyla girer.

1999 yılında kurulan ve PKK’nın 1 numarası Abdullah Öcalan’ın yakalanmasıyla da büyük sükse yapan DSP-MHP-ANAP Koalisyon Hükümeti için balayı umulandan kısa sürer.

Koalisyona karşı en büyük direnç noktası muhalefetten ziyade “hukuk” diye tutturan Cumhurbaşkanı Ahmet Necdet Sezer’dir. Evet, ülkede o zamanlar kuvvetler ayrılığı vardır. Sezer, kendisini göreve öneren Bülent Ecevit’in gözünün yaşına bakmaz. Çıkartılan yasaları Anayasa’ya aykırı bulduğundan son güne kadar bekletip sonra da veto eder. Ne de olsa o da Anayasa Mahkemesi’nden gelmiş bir hukukçudur. Kararlarında kendisini Cumhurbaşkanlığı’na ittifakla getiren siyasi iradenin değil, hukuku gözetir.

Cumhurbaşkanı ile hükümet arasındaki gerilim günbegün artar. Nihayetinde bir Milli Güvenlik Kurulu toplantısında Sezer, yolsuzluklarla mücadelesini engellediğini ve Anayasa’ya aykırı kararnameler çıkarttığını savunduğu hükümeti sert bir dille uyarıp, elindeki Anayasa kitapçığını resmen Başbakan Ecevit’in önüne atar. Bu şekilde çalışamayacağını belirten Ecevit, salonu terk eder. Sonrası 2001 ekonomik krizidir!

Sonu yaklaşmakta olan koalisyon hükümeti son bir çare düşünür. Dünya Bankası’nda görevli olan Kemal Derviş, kurtarıcı olarak ekonomi idaresinin başına davet edilir. Pardösülü Derviş, havalimanına ayak bastığında bile piyasalar olumlu etkilenir! Sosyal demokrat Derviş’in acı reçetesi elbette yine emekçiyi, işçiyi, emekliyi vurur. Derviş ister, her türlü kanun bir gecede TBMM’den geçer.

Merkez medya, bir kez daha siyaseti dizayn etmek için çalışır. DSP içinde klikler yaratır. Daha önceki yenilgilerine rağmen merkez medyanın tabiri caizse gazına kapılan İsmail Cem, Yeni Türkiye Partisi’ni kurar. Bir yanda partisi parçalanırken diğer yanda Ecevit, ağır hastadır. Korselerle ayakta zor durmaktadır. Tedavisine dair komplo teorileri yürür gider. Eşi Rahşan Ecevit, hastaneden çıkartıp evine götürür.

Sonunda MHP lideri Devlet Bahçeli’nin seçim çağrısı yapmasıyla koalisyon fiilen de biter. Merkez medya, yeni başbakan olarak İsmail Cem’i karşılamaya hazırlanırken, sandıktan 3 ay önce kurulmuş ama istediği heyecanı da pek yaratmışa benzemeyen AKP çıkar. Yani genel başkanı Recep Tayyip Erdoğan olan parti.

90’larda hem pop müzik patlar hem Yeşilçam filmleri... Aşkın Nur Yengi, Sertap Erener, Harun Kolçak, Levent Yüksel... Sezen Aksu’nun mantosundan onlarca şarkıcı çıkar. Özel kanallar korsan yayınlarla devlet tekelini kırar. Ülke artık “çoksesli”dir. Lakin bunun da büyük bir yanılgı olduğu, yüzlerce kanaldan da sadece tek bir sesin çıkabileceğini de Türkiye çok geçmeden öğrenir.

Berlin in Berlin, İstanbul Kanatlarımın Altında, Eşkıya... Türk filmleri milyon barajlarını aşıp, yabancı film tekelini kırar...

Ve futbol... Piontek’in altyapısını kurduğu Milli Takım Fatih Terim yönetiminde tarihinde ilk kez Avrupa Şampiyonası görür. “Avrupa Avrupa duy sesimizi, bu gelen Türklerin ayak sesleri!” sloganı ete kemiğe bürünür. Futbolda milenyuma tarihsel bir başarıyla girilir. Metin’in eski takım arkadaşı Fatih Terim, üst üste 4 lig şampiyonluğu yaşattıktan sonra Galatasaray’ı 2000 yılında da UEFA Kupası Şampiyonu yapar... Bu başarıyı Mircea Lucescu da UEFA Süper Kupası ile taçlandırır.

A Milli Takım, Mustafa Denizli yönetiminde 2000 Avrupa Şampiyonası’na gider ve çeyrek final görür. Daha sükselisine ise yine 70’lerde Metin’in sendikal mücadeleden dava arkadaşı Şenol Güneş imza atar. 48 yıl aradan sonra Türkiye’yi Dünya Kupası’na taşımakla kalmaz, üstüne bir de üçüncü yapar...

Tüm bunlar olup biterken, Kasım 2002’de koalisyon dönemi kapanır ve tek bir partinin hükümet kurduğu ve sadece bir partinin (CHP) muhalefet partisi olarak girebildiği iki partili bir Meclis tablosuyla karşı karşıya kalırız. “Güven ve istikrar” isteyen piyasalar neşelidir.

AKP de iktidarının ilk döneminde liberal bir tutum sergiler. Öyle ki Türkiye, on yıllardır kapısında bekletildiği Avrupa Birliği’ne bugün yarın girme hayalleri kurmaya başlar. Ancak askeri kanat ve iktidar arasında bir gerilim olduğu iddiaları eksik olmaz. Hükümete karşı Cumhuriyet Mitingleri tertiplenmeye başlanır. Genelkurmay Nisan 2007’de bir bildiri yayımlar. Bir nevi muhtıradır bu.

Bundan sonra AKP de daha kararlı ve sert bir siyaset izlemeye başlar. Hükümetin liberal tutumdan uzaklaşmaya başladığı, değil sol sendikalar, merkezdeki Türk-İş gibi merkez sağcı bir konfederasyona bağlı sendikaların bile büyük kan kaybettiği bir dönemde Metin, sporda sendika için düğmeye basar.

Metin, Sportmence dergisini 2009’da bir kez daha çıkartır. Dergiyi bu kez tamamen sendikal faaliyetinin bir fikri yayın organı olarak tasarlar. Bir nevi dergi üzerinden sporculara ulaşarak, tabandan tavana örgütlenen bir sendika kurmayı hayal eder. 28 Aralık 2009’da Spor Emekçileri Sendikası’nın (Spor-Sen) kapısını açar. Futbolculuğundan beri kurduğu hayaldir. Onun dünya görüşüne göre kurulmuş bir sendika. İstanbul Tabip Odası’nda düzenlenen basın toplantısında kuruluş bildirisini Metin okur.

Bildiri şöyledir:

“İşçi sınıfı üretim sürecinde sermayeye karşı sürdürdüğü emek mücadelesini yeniden üretim sürecine taşıyamadı. Sol düşünce, sporda bir türlü mücadele stratejisi ve taktiği yaratamadı.

Sol pratiği mücadele söylemine oturtamadığı için, görmezlikten geldiği alanlardan biri de spor oldu. Oysa sol yaşamın üretildiği alanlarda olduğu kadar, ondan da fazla yaşamın yeniden üretildiği alanlarda da olmalıydı.

İşçi sınıfı, hak ve özgürlükler savaşımını spor arenalarında da vermek istiyorsa, öncelikle bu alanı içten kavramalıdır. Unutulmamalıdır ki spor gerçeğine giden yol, spordaki sonuçları tartışmaktan, yorumlamaktan değil, sporu sorgulamaktan geçmektedir.

Günümüzde popülerleşmiş her spor dalı ortak özellikler göstermektedir. Toplumun ilgi alanına itilebildiği ölçüde tekelci sermaye kuruluşlarının ve büyük firmaların mali desteğinde birçok spor branşı öne çıkartılabilmektedir (örneği: plaj voleybolu). Söz konusu firma ya da ekonomik-ticari kuruluşların yanına kamu hizmet yetkilileri de katılmakta; hatta bunlara Zonguldak, Karabük, Çaykur Rize vb. örneklerinde olduğu gibi devlet işletmeleri bile dahil edilmektedir. Kısacası özel kesimden, kamu kesimine kadar geniş bir yelpazede desteklenen ‘spor’ ülkemizde başka çok az devlette ve ülkede görünür bir doğrudanlıkla politikanın içine çekilmektedir. İster bir yerel yönetimin (belediyelerin), ister bir özel kuruluşun ‘evladı’ olarak hayata geçirilsin, bu kulüplerin doğuşları doğrudan ya da dolaylı politik bir motivasyona dayanmaktadır. Türkiye’deki sermaye kuruluşları sosyal hizmet görüntüsü altında aslında bol bol reklamlarını yapmakta ve sporun artık dillere pelesenk olan apolitizasyon sürecini destekleme işlevini öne çıkartmaktadırlar. Onca sosyal hizmet alanı dururken spora yapılan yatırımlar büyük sermaye açısından rasyoneldir.

Durum böyle iken, başta işçi sınıfı ve emeğin öteki katmanları olmak üzere toplumun çok geniş bir kesimini finans kapitalin çıkarları doğrultusunda egemen ideolojiye ve onun politikalarına bağlamakta önemli bir rolü olan spor nedense işçi örgütlerinin ve temsilcilerinin gerekli ilgisini eleştirel olarak dahi çekmemiştir.

Popüler kültürün bu çok etkili alanı, öteki kültür sanayii alanları gibi, entelektüel kesimlere terk edildi. Faşist dayatmalarla kesintilere uğratılmadığı dönemlerde bile işçi, emekçi örgütleri mücadeleyi emek-ücret-hak temelinde sınırladı, emeğin yeniden üretim süreçlerine (doğum, fiziksel, ruhsal eğitim, kültürel eğitim vb.) taşıyamadı.

Oysaki sanat, kültür, spor gibi etkinlikleri dışarıdan kavramaya yöneliş, bizleri futbol deyimiyle auta çıkarır. Bu alanları dönüştürmek için öncelikle içeriden kavramak gereklidir. Burjuvazi tarafından metalaştırılan doğrudan üretici olmayan sanat, kültür ve spor alanlarında özellikle 1980 sonrası yaşanan olumsuzluklar, sol için çıkarılması gereken derslerle doludur.

Doğrudan üretici olmayan, kültür, sanat ve spor gibi etkinliklerin aslında doğrudan yaşamın üretildiği alanlar olduğu olgusundan yola çıkarak buralarda da sınıf mücadelesi verilmelidir. Bu mücadele verilmeden toplumsal ilerlemeyi nihai zafere ulaştırabilecek yeni insana ulaşılamayacağının kavranması, yeni strateji ve taktikleri de gündeme getirecek konumdadır. Spor olayını içten kavrayan bir spor emekçisi bugüne değin solun sporda etkili olma mücadelesindeki strateji ve taktiklerini tümüyle pratikte uygulama uğraşı olarak algıladı. Spora karşı çıkmak veya sporda ayrı örgütlenmeyi denemek ile sonuçta bir yere varılamaz.

Geçmişte sosyalist ülkelerden esinlenerek amatörlüğü profesyonelliğe alternatif gösteren mücadele pratiği içerisinde bu anlayışın da bilimsel bir temele dayanmadığı görülmüştür. Çünkü sporcunun amatörü olabilir, ama sporun amatörü yoktur. Spor olayı finans kapitalin iktidarını güçlendirdiği araçlarından biridir. Bu gerçeğe vardığımız anda mücadelenin ancak ayrım gözetmeksizin tüm spor alanlarında ter dökenlerin örgütlenmesi amacına yönelmesi gerekir. Bu yönde mücadeleyi sürdürmek için sporcu arkadaşlarla birlikte alınan örgütlenme kararı 12 Eylül darbesi nedeni ile hayata geçirilememiştir.

Bugün sporda da emek mücadelesi geçmişten daha da önemli hale geldi. İşçi sınıfının mücadelesi en geniş anlamda bir haklar mücadelesi, insanca var olma mücadelesidir. Şimdi yeni ve başka bir dünyanın adına bir mücadele olarak bu alana gecikmeden gerekli önem ve ilgiyi yükseltmek, örgütsel pratikleri hayata geçirmek zamanıdır. Sol artık sözünü ettiğimiz ilkeler doğrultusunda sessizliğini bozmalı, ayağa kalkmalı, sporda da göreve başlamalıdır.

Bu sonuçlar ışığında; Spor-Sen’in amacı; emeğin en yüce değer olduğu ilkesinden hareketle; spor emekçilerinin haklarının güvencesini, spora ve sporcuya özgün koşulların bilimsel yöntemlerle değerlendirildiği bir Spor İş Yasası’nın çıkarılmasında görür. Bunun için kurumlaşmış spor yapılarında çalışan emekçilerin ekonomik, demokratik ve sosyal haklarını savunmak, geliştirmek ve güvence altına almak doğrultusunda, Spor İş Yasası’nın çıkartılmasının sağlanması hedefiyle, uluslararası işçi sınıfının bir parçası olarak tüm gücüyle mücadele etmeyi TEMEL AMAÇ ilan eder.

Temel İlkeler

Günümüzde spor bir oyun değil, sporcular da oyuncu değildir. Oyun spora bir dizi kural bırakmış, sermaye oyunun kurallarını vahşi kapitalizmin rekabet ideolojisiyle kuşatıp, metalaşan bir spor sektörünü ortaya çıkarmıştır. Spor çok açıktır ki oyuna dayalı zeminini yitirerek katıksız bir işe dönüştürülmüştür.

1. Uluslararası alanda barış ve karşılıklı eşit haklı çıkarlara dayalı, kaba kuvvetin dışlandığı ilişkilerin kurulması ve geliştirilmesi.

2. Ülke toplumsal yaşamının her alanında hukukun üstünlüğüne, insan haklarına, temel hak ve özgürlüklere ve çağdaş demokratik ilkelere tam bir uyumun sağlanması.

3. Doğal çevrenin ve ekolojik dengenin korunması.

4. Evrensel temel hak ve özgürlüklerin kazanılıp, korunması.

5. Uluslararası sözleşmeler ve Uluslararası Çalışma Örgütü kararlarına dayalı sendikal hak ve özgürlüklerin eksiksiz yaşama geçirilmesi, geliştirilmesi, çalışma ve yaşama koşullarının uygar ve çağdaş bir düzeye ulaştırılması.

6. Üyelerinin; yaşamın her alanında etkin olmasını sağlayacak sosyal, mesleki ve kültürel niteliğe ulaşması.

7. İşçilerin ekonomik ve sosyal hakları ve çalışma koşullarının geliştirilmesi.

8. Sosyal güvenlik sisteminin iyileştirilmesi.

9. İşsizliğin önlenmesi ve iş güvencesinin sağlanması uğruna mücadele etmeyi temel amaçları olarak kabul eder.

10. Spor, sosyal alan içinde bir eylem biçimi olarak ele alınmalıdır. Sporcular da bu sosyal alanın içinde değerlendirilmelidir.

11. Çalışma (emek) ile spor karşılaştırıldığında sporun bir işkolu, sporcunun da emekçi olduğunun gerçeği ortaya çıkmaktadır. Oyun amacı kendinde olan, dış bir amaca hizmet etmeyen bir eylem biçimidir. Çalışma (iş) yaşamımızı devam ettirmek için sürdürülmesi gereken sürekli bir çabadır.

12. Sporcu kesinlikle oyuncu değildir. Spor; sporcunun ekmek parasını kazandığı ya da kazanabileceği varsayımıyla tüm gününü spora adamak zorunda bırakıldığı bir eylem biçimidir.

13. Kısa ve net: Sporcu mesleği spor olan kişidir.

14. Sporun kendi kendinin amacı olmadığı, aksine modern üretim tarzının bir sonucu olduğunu kavramak, bir anlamda sporu kavramak demektir.

15. Günümüzde sporcu, spor kurumlarında lisanslı spor yaptırılan veya bu işyerlerinde çalıştırılan spor işkolundaki işçilerdir. İster amatör olsun, ister profesyonel sıfatlı olsun tüm sporcular aynı işi yapmaktadır. Bu nedenle tüm sporcuların sosyal güvenlik hakları vardır, tüm sporcular acilen sosyal güvenlik sistemi içine alınmalıdır.

16. Spor-Sen üyeleri arasında dostluk ve dayanışmayı sağlar.

17. Toplu sözleşmeli, grevli sendikalaşma hakkının eksiksiz kullanılması için mücadele eder.

18. Özel olarak kadın, genç ve çocuk spor işçilerinin sorunlarıyla ilgili bilimsel araştırmalar yapar, yaptırır, geçmişte bu amaca yönelik yapılmış araştırmalardan yararlanır, ayrıca bu amaçları geliştirmek için; araştırma enstitüsü ve buna benzer birimler, mesleki dallarda işlikler kurar. Yapılan araştırmaların sonuçlarına göre gerekli çözümler üretilir. Bu doğrultuda çalışarak, yetkili merciler ve kamuoyu nezdinde gerekli girişimlerde bulunur. Özellikle kadın sporcuların sendikal mücadelede yer almaları için gerekli hür türlü düzenlemeleri ve kolaylığı kadın sporculara sağlar.

19. Yasanın öngördüğü koşullar gözetilerek üyelerin işsizlik, evlenme, doğum, hastalık, sakatlık, yaşlılık, emeklilik ve ölümlerinde olması gereken dayanışmayı sağlar, eğitimlerine destek verir.

20. Spor-Sen; yukarıda sıralanan amaçlar ve ilkeler doğrultusunda sandık ve fonlar oluşturur veya bunların kurulmasına yardımcı olur.

21. Spor-Sen; amaç ve görevlerinin gerektirdiği her türlü taşınır, taşınmaz malları alır, satar, devreder. Taşınmazlar üzerinde tesisler kurar, gerektiğinde inşaat yapar, yaptırır. Taşınmazları üzerinde mülkiyetten doğan ayni ve tüm yasal haklarını kullanır.

22. Spor-Sen; üyelerinin sosyal güvenliklerinin temini için kolaylıklar sağlar. Eğitim, sağlık, kreş tesislerinin vücuda getirilmesi için çalışır.

23. Spor-Sen; ayrıca yazılı ve görsel medyada spor emekçilerinin ekonomik, demokratik haklarını savunmak ve güvence altına alınmasına yönelik çalışmalarda bulunur.”

Bu oldukça uzun bildiri, Metin’in futboldaki örgütlenme mücadelesinin özeti olarak da okunabilir. Bu metne bakınca tekrar Don Kişot’u görmemek mümkün değil. Çünkü yaptığına böylesine bir inancı, inadı ve hayalciliği ancak La Mancha’lı ile tarif edilebilir.

Türkiye işçi sınıfı yıllar süren mücadelenin ardından 2010 yılında yeniden Taksim’e çıkar 1 Mayıs’ta. O gün Taksim’i işçilere açarak özgürleştirmekle övünen iktidar, 2013’ten sonra yasaklar. Malum, o sene Gezi olur! Fakat Metin, Gezi’yi göremeden dünyadan göçer. Ama 2010’da işçilerin yeniden çıktığı Taksim’de Spor-Sen ile birlikte Metin de oradadır. 1 Mayıs nedeniyle yayımladığı bildirisinde coşkusu yine sınır tanımamaktadır:

“Bütün ülkelerin işçileri birleşiniz!

Yaşasın 1 Mayıs!

Yaşasın sınıf dayanışması!

Sporda da barış, dostluk, dayanışma...

Çocuklar oynamalı!

Sporda küfür ve şiddete hayır!

Sporda şike ve dopinge hayır!

Sporda mafya ve kumara hayır!

Spor iş yasası hemen şimdi...

Sporda şovenizme ve ırkçılığa hayır!

Dinde yobazlık neyse sporda fanatiklik odur!

Spor emekçisi sendikanda örgütlen!

Spor emekçisi örgütüyle güçlü!

Spordaki karanlıklar aydınlatılsın...

Sporda emek sömürüsüne son!

Spor emekçisi gladyatör değil özgürlük savaşçısıdır!

Spor emekçisine anayasal güvence...

Önce eğitim sonra yarışma...

Sporda sağlıklı yarışma özgürce tartışma...”

Ancak Metin, hemen hemen sendikanın kuruluş yıldönümünde; 2010’un Aralık ayı başında yönetimdeki yoldaşlarıyla anlaşmazlığa düşerek Spor-Sen’den ayrılır.

Ara vermeden, 13 Aralık 2010’da İstanbul Valiliği’ne yeni sendikanın kuruluş dilekçesini verir: Türkiye Devrimci Spor Emekçileri Sendikası (Spor Emek-Sen)...

Metin, iki gün sonra Kadıköy’deki Nâzım Hikmet Kültür Merkezi’nde medyanın karşısına geçerken, arkasındaki pankartta “Hiçbir Şut Emekçinin Kalesine Girmeyecek, Önce Sporda Ter Dökenler Kazanacak” yazıyordu.

Ana akım medyanın çok azının kibrit kutusu kadar yer verdiği Metin’in yeni sendikasının bildirisi, içerik itibariyle birkaç gün önce ayrıldığı Spor-Sen’inkinden çok farklı değildir:

“Türkiye’de spor denince akla futbol, futbol denince de akla parmakla sayılabilecek sayıda elit futbolcu gelmektedir. Sermayenin uydurduğu bu sahte ortamda sporcuların örgütlenmesi ise gereksiz görülmektedir. Oysa trilyonlar kazanan elit futbolcularla, spor emekçilerinin genelini özleştirmek, sermayenin sınıf çıkarları gereği ortaya koyduğu bilinçli bir propagandadır. Bu durum spor ve sporcu gerçeğini yansıtmamaktadır.

Sporcuların gerçek durumundan yola çıkan ve emeğin öncelikli değer anlayışını benimsemiş, şimdilik bir avuç spor emekçisi sistemden kaynaklanan ve yüz binlerce spor emekçisini içine alan spordaki sömürüye son vermek amacıyla Türkiye Devrimci Spor Emekçileri Sendikası’nı (Spor Emek-Sen) kurmuşlardır.

Spor Emek-Sen’in spora ve sporcuya ilişkin görüşleri ve bu alandaki mücadele biçimi şöyledir: Günümüzde spor bir oyun, sporcular da oyuncu değildir. Oyun spora bir dizi kural bırakmış, sermaye oyunun kurallarını vahşi kapitalizmin. Spor çok açıktır ki oyuna dayalı zeminini yitirerek katıksız bir işe dönüştürülmüştür.

Spor, sosyal alan içinde bir eylem biçimi olarak ele alınmalı, sporcular da bu sosyal alanın içinde değerlendirilmelidir. Çalışma (emek) ile spor karşılaştırıldığında sporun bir işkolu, sporcunun da emekçi olduğunun gerçeği ortaya çıkmaktadır. Oyun amacı kendinde olan, dış bir amaca hizmet etmeyen bir eylem biçimidir. Çalışma (iş) yaşamımızı devam ettirmek için sürdürülmesi gereken bir çabadır. Sporcu kesinlikle oyuncu değildir. Spor sporcunun ekmek parasını kazandığı ya da kazanabileceği varsayımıyla tüm gününü bu alandaki etkinliğe adamak zorunda bırakıldığı bir eylem biçimidir. Kısa ve net olarak, ‘sporcu, mesleği spor olan kişidir’.

Sporun kendi kendinin amacı olmadığını, aksine modern üretim tarzının bir sonucu olduğunu kavramak, bir anlamda sporu kavramak demektir. Günümüzde sporcu, spor kurumlarında lisanslı spor yaptırılan veya bu işyerlerinde çalıştırılan spor işkolundaki işçilerdir. İster amatör, ister profesyonel sıfatlı olsun tüm sporcular aynı işi yapmaktadırlar. Bu nedenle tüm sporcuların sosyal güvenlik hakları vardır. Ülkemizde profesyonel sıfatlı sporcular sigortalı ama sosyal güvencesiz, amatör sıfatlı sporcular hem sigortasız hem sosyal güvencesiz çalıştırılmaktadır. Ayrıca sporda güvencesiz çalıştırılan teknik direktör, antrenör, masör, malzemeci, hakem, gözlemci, saha komiseri, kaloriferci, elektrikçi, sağlıkçı vb. binlerce spor emekçisi bulunmaktadır.

Tüm spor emekçileri sosyal güvenlik sistemi içine alınmalıdır. Durum böyleyken spor emekçileri düzenin egemenleri tarafından iş kanununun emekçilere sağladığı olanaklardan bile yoksun bırakılmaktadır. Oysaki spor emekçileri çok ağır koşullarda bedensel ve ruhsal olarak yıpratılarak adeta yarış atına dönüştürülmüştür. Bu nedenle sadece iş kanununun sporculara uygulanması yeterli değildir.

Kapitalizm insanları daha yüksek kapasitelere yönlendirmektedir. Rekabet ideolojisi spora da damgasını vurmuştur. Sporcudan bekleneni modern olimpiyatların kurucusu Baron Coubertin ‘Daha hızlı, daha yükseğe ve daha güçlü’ olarak özetlemiştir. İdolleşmiş bir sporcu ya da takım, beklenen kapasiteyi ortaya koyamadığı anda spor kamuoyunun tepkisiyle karşılaşmaktadır. Durum böyle olunca verimliliği ve kapasiteyi artırmaya yönelik çalışmalar, bilimin de devreye girmesiyle sporda tamgün çalışmayı gerektiren özel uğraş alanı yaratmıştır. Bu anlayışın içinde sporu zaafla, tereddütle, isteksiz yapmanın kesinlikle bağdaşır yanı kalmamıştır. Sporda en üst düzeydeki verimlilik yani rekor ya da şampiyonluk tek hedeftir. Bu hedef sporcuya ne pahasına olursa olsun kazanmayı dayatmıştır. Sporcudan bedensel kapasitesini rasyonel ve temkinli kullanması değil, zorlaması hatta giderek vücudundaki yaşamsal rezerv kapasitesini devreye sokması istenmektedir. Spor yapmak, toplumsal verimlilik beklentilerine karşılık verebilmek için, kapasiteyi ve verimliliği en üst düzeye çıkartmak demektir. Bunun karşılığı ise tamgününü spora vermektir. Spordaki kapasite ve verimlilik ilkesi, amatör, profesyonel ayrımının aldatıcılığını ortaya koyar. Bir sporcunun tamgününü spora verme zorunluluğu maddi desteği zorunlu kılar. Sporcu masa üstünden destekleniyorsa profesyonel, masa altından destekleniyorsa gizli profesyoneldir. Amatörlük, centilmenlik burjuvazi tarafından tarihe gömülmüştür.

Sözünü ettiğimiz gerçekler doğrultusunda spor emekçilerine yönelik özel bir spor iş yasası çıkartılması Türkiye Devrimci Spor Emekçileri Sendikası’nın birinci hedefidir. Sendikamız öncelikle ‘spor iş’ yasasının çıkartılması için mücadele edecektir. Artık hiçbir şut emekçi kalesine girmeyecek, önce sporda ter dökenler kurtulacaktır.”

Metin, Spor Emek-Sen’i kurarken fikri bir değişimi de yansıtır. 90’lı yıllarda Evrensel gazetesinde spor müdürlüğü yaparken spora bakışta kendisinin de yanlış düşündüğüne kanaat getirir ve yeni sendikaya bunu yansıtır: “Çünkü biz de sporu amatör ve profesyonel spor diye ayırıyorduk ve spor amatör yapılmalı diyorduk. Ama tek bir spor var; düzenin sporu ve spor emekçileri. İşte bu noktaya geldiğimiz zaman bu sefer yeni baştan sendikalaşma girişiminde bulunduk. Devrimci Spor Emekçileri Sendikası’nı kurduk. Geçmişten gelen mücadelenin sentezidir aslında ve dört temel ilkesi vardır. Çocuklar oynayacak, sporcular korunacak, düzenin sporu sorgulanacak ve en önemlisi de alternatif alanlar yaratılacak.”

1 Mayıs’larda taraftarlarla omuz omuza alanlara çıkan sendika, 22 Ocak 2011’de hükümete yönelik yapılan ıslıklı protesto eylemine katılır. 22 Mart 2012’deyse İstanbul’da yapılan UEFA Kongresi nedeniyle yaptığı protesto eylemi dışında bir gündem yaratamaz. Eylemde, UEFA’dan 2013 U-21 Avrupa Futbol Şampiyonası’nın İsrail’de düzenlenmesine tepki gösterilirken Türkiye’ye de boykot çağrısı yapılıyordu. Örgütlenmede başarısız kalan sendika Metin’in hayata veda etmesinden sonra tamamen kâğıt üzerinde kalır.

-XLI-

Metin’in Bir Veysel’i Vardır

“Ve Metin hâlâ aramızda ve

kaçacak bir yeri yok.”

Metin’in entelektüel bir kulvara girmesinde akademisyen yazar Veysel Atayman’ın özel bir yeri vardır. Özellikle Evrensel gazetesinde birlikte yer aldıkları 90’larda futbol üzerine kuramsal tartışmalar yaparlar. Detaylarda fikri ayrılıkları yaşasalar da temel bakışları aynıdır ki Atayman ve Turgay Kurultay ile birlikte Arenada Show: Modern Sporun Dünü ve Bugünü isimli ortak bir kitap da kaleme alırlar. 1997’de basılan kitap esasen Metin’in politik futbol mücadelesini kavramsallaştırdığı bir eserdir. Kitapta sporun siyasal, ekonomik ve toplumsal açılardan tarihsel bir arka planı verildikten sonra, futbolun doğuşu dinamikleri ve evrimi anlatılır.

Kitabın teorik yükü elbette Atayman’ın omuzlarındadır. Çalışmanın en can alıcı yerlerinden biri Atayman’ın Metin’i de tarif ettiği çarpıcı satırlardır:

“Daha hayata yeni tırmanırken, Altay’da topun üzerine hayatını kurmaya başladığında, anlaşılır psikolojik bir ilinti kurulmuştu kendiliğinden. Sınırları neredeyse belirsiz bir ailenin sorumluluğunu yüklenme zorunluluğu (isteği de olsa değişmez) onun bütün kişiliğine damgasını vurmuştu. Taşıyacağı, destekleyeceği, okutacağı insanlar vardı. Önce en yakın sosyal çevrede. (Bu sorumluluk kısa sürede aile ile toplumun özdeşleştirilmesine yol açacak, o en az ailesi kadar topluma karşı da yükümlü bir olarak yaşayacaktı.)

Tuhaftır, Metin gene en baştan bir şeyin farkındaydı: Bu toplumda emek ancak meta ürettiği ölçüde değerlendirilebiliyordu. Futbolun ise bir şey ürettiği yoktu. (Buradan ilerde, toplumu egemen güçlerin istekleri doğrultusunda maniple etme işlevine katkıda bulunma tezini geliştirecekti.)

Öyleyse, gene de bir “hizmet” sunuyordu. Bunun da o hizmetin işlevi ölçüsünde bir fiyatı olmalıydı. Parasını da bu olumsuz hizmet aracılığıyla kazandığı duygusu da onun yakasını hiç bırakmadı yıllarca. Ama eğer, doğru anladığı kadarıyla o, bir hizmet üreten profesyonel bir çalışan ise, yükümlülükleri gereği, kendini bir bakıma en yüksek verimlilik düzeyinde tutmalıydı. Bu da rasyonel olmak, eşi örneği az bulunur bir ‘özdenetim’e hayatı teslim etmek demekti.

Metin’in bütün bir hayatına damgasını vuran “kendini akla emanet etme” tutumunun, aklı adeta mistik, sarsılmaz bir kerte olarak yüceltmenin temelinde de bu motifin yattığını düşünüyorum. Akılcılığın üzerine kurulu, disiplinli, ölçülü, en ince ayrıntısına kadar akılla düzenlenmek istenilen bir hayat, gerçekliğin salt kendisinden ibaret olmadığı ve öznelden nesnele düzenlenemediği için, bireyselin dışında kalan genel gerçeklik ancak aynı akıl ilkelerine kesinlikle uygunsa, tutarlıdır. Akılcılıkta ısrar eden birisi, ya o dışı bu akla uydurmak ya da kendi akılcılığından vazgeçmek durumundadır. Metin, hayatın zaten akla uygun olmasının zorunlu olduğu ilkesini uzun süren bütün pratiklerinin temeline koymuştu. Hayat yanlışsa bile, bu ilkece değil, ‘kapitalistçe’ bir yanlıştı. Metin’in kendine olan sarsılmaz inancı akla –hem kendi hem de hayatın zaten keşfedilmesi gereken akla– uygun olduğu inancıyla örtüşüyordu. O, bilmeden Hegel’i, gerçeklik ile aklın aynı şey olduğunu söyleyen büyük düşünürün bu saptamasını hayatına uygulamış gibiydi. Yani bilgiydi sadece eksik olan. Onu da bir şekilde edinecekti. Sabırla.”

Evet, Metin, iflah olmaz bir akılcıdır. Akla ve onun bir neticesi olarak bilime iman eden; insana dair umudunu da hiç yitirmeyen bir akılcı. Bu iyi midir? Bu sorunun cevabı da, Atayman’ın ona sorduğu bir soruda gizli: “O büyük akılcı, kendine büyük disiplin uygulamanın ve kendini bastırmanın bu uç örneği, hayatın doğru ya da yanlış kategorileriyle tartılamayacağını anladı mı?”

Atayman, Metin’in geçerli olan akılcılığı kabul etmediğini vurgular. Öyle ya, kabul etse, suya sabuna dokundan, sırtını şöhretine yaslayıp ölene kadar düzenin memelerinden beslenir!

Peki Metin, hayatta hangi pozisyonda oynadı? Atayman “Aramızda” der: “Ve Metin hâlâ aramızda ve kaçacak bir yeri yok. O hâlâ ‘solun’ bir yerinde duruyor. Aileyi, ekonomiyi, bildik, klasik ilişkileri yaşayış biçimiyle, jübileleri reddedişi, medyatik spor uzmanı olmayı aklının ucundan geçirmeyişi, üç eşinden üç çocuğuna olan özlemini hiçbir zaman öne çıkarmayışı, hayatı hak etmediği bir armağan gibi yaşamaktan kaçışı, biraz da, Battaile’nin deyişiyle, ‘heterojenliği’, yani mevcut rasyonelliklere aykırılığıyla, o hâlâ bu arayış içinde değilse bile bir reddediş içinde. Onurlu bir reddediş. Faturası oldukça ağır ödenmiş bir reddediş. Bugünün futbolcusunun, popüler kültüre hizmet veren herkesin, ondan öğreneceği çok önemli bir şey var hâlâ: Bireyliğinden yana da, daha önceki hiçbir şeye benzemeyen tekrarın tekrarı olmayan bir kendiliğindenlik, bir özsellik kurma inadından vazgeçmemesi. Kendiyle bütünlüğünü koruması. En dibe vurduğu yerde bile, belki de ancak o en dipte zaten kurulabilinen özdeşliğini elden çıkarmaması.”

Kuşkusuz Atayman’ın Metin’e dair çizdiği portre kusursuzdur. Ama yine de “akılcılığı”na paralel giden ve aynı şiddette bir hayalperesttir de. Ama bu bizim aşırı gerçekçiliğimizle de beslenen bir hayalperestliktir. Biz dünyanın değişebileceğine onun kadar inanmadığımız ve bu uğurda onun kadar bir şey yapmadığımız için o hayalci bizse gerçekçi kalıyoruz.

-XLII-

Metin’in Manifestosu

“Futbolun kendi yapısında politik hiçbir boyut bulunmayan bir faaliyetler alanına dönüştürülmesi ve politika dışı tutulması da olanaksızdır.”

Teşbihte olmaz derler. Karl Marx ve Friedrich Engels birlikte dünyanın tüm işçileri için bir manifesto kaleme alır, malum. Arenada Show kitabı da bir nevi, Metin Kurt ile Veysel Atayman’ın sportif manifestosudur. Şöyle seslenirler, zincirlerinden başka kaybedecek bir şeyi olmayan sporculara:

“Endüstriyelleşmeyle birlikte toplumsal ilişkiler de yeniden biçimlenir. Gelenek forma değiştirmeye başlar. Örneğin düello, endüstriyel hayat tarzında gereksiz bulunur. Bunun yerine erkeklerin, gurur meselesinden ötürü ölmeleri artık banaldir. Pekâlâ yumruklarını da konuşturabilirler. Boksun doğuşuna müjdeler olsun! Düello kılıcını duvara asan aristokrat, artık onu temsilen, elinde bir bastonla gezer. Uygar insan, utanmayı öğrenmiş ve kendini denetim altına almayı bilen insandır. Aristokratlar, fakirlere boks yaptırarak eğleniyordu.

Modern sporda denetim önemli bir yer tutar ama bu kavram uygarlaşma süreçleriyle birlikte baskının içselleştirilmesi anlamı da taşır. Bu baskı davranışları denetlemeyi bir kural olarak emreder. Bir boksör canı ne kadar yanarsa yansın rakibine tekme atamaz. Krallık (aristokrasi) sporu teşvik edici tutum sergilerken, kapitalizmin yolunu çizen burjuva-püriten kanat, aksine müsabaka, bahis ve yarışma tutkusuyla birlikte, sporu da şeytani bir iş olarak ilan etmiştir.

Aristokrat Futbol

İngiliz aristokrasisi sıra dışı bir yolla, burjuva mesleklerine el attı. Böylece aristokrasi ‘aşağı’ inerken, aşağıdakiler de yukarı tırmanabildi. Bir geçirgenlik oluştu aristokrasi ile burjuvazi arasında. Aristokrasi halklaştı bir nevi! Bu modern sporun doğuşuna da etki etti.

Eşitliğin; modern sporun bu en temel ilkesinin oluşmasında ve sporu, Ada’daki taşıyıcı sınıf olan aristokrasinin, bu anlamda onu toplumsallaştırmasının rolü büyüktür. Püriten insan için spor tembellik, zaman yitimi, aylaklık, çalışmadan çalınmış zaman ve dolayısıyla günah demektir.

Eşitlik kavramı yönünden bakıldığında aristokrasi, modern sporu geliştiren bir etmen olarak öne çıkarken püriten-burjuva kesim bir engel etmeni olarak yorumlanabilir. Buna mukabil aristokrasinin tam da çöküş aşamalarında modern sporun kitleselleşme süreci de hızlanmıştır.

Aristokrasi zayıflarken, spor amatör şekilde kitleselleşiyordu. Sanayi toplumunda işçi-patron arasında sağlanan göreceli barış sayesinde hafta sonu bir tatil zamanı oluştu. Emekçi sınıfların da anlamlı geçirmelerini sağlayacakları bir boş zamanları vardı artık.

Bu aşamada soylular, centilmenler, kapalı bir kast halinde kriket, tenis oynamayı sürdürürken, proletarya, futbolu geliştirmeye başladı. Bu yönden bakıldığında futbol, soyluların uzantısı olan köle amatörlüğüne karşı demokratik bir devrimdi de. Ancak aradan geçen bir asırdan sonra, futbolun bu sınıfsal karakteri de yok olacaktır.

Keşiş

Mesleğinde yükselecek kişi, istese de istemese de bir keşiş olmak zorundadır. Keşişlik ise bir otokontrol, bir özdenetim demektir. Hayatın özüne aykırı olan bir dayatmadır bu.

Polis

Kariyer uğruna, amacı uğruna kendi kendini denetlemeyi öğrenmiş bir insana, ilkel baskı yapmanın da bir anlamı yoktur artık. O kendi kendisinin polisidir. Bunun içindir ki modern sanayi toplumlarında, bireysel özdenetim artıkça, kişi kendi hapishanelerini ne amaçla olursa olsun kurdukça, hukuksal-yasal yapı da liberalleşmekte, gevşemektedir. Profesyonel sporcu, bu yönüyle böyle bir özdenetimi apaçık maddeleştiren bir örnek olarak apayrı bir önem taşır. Hayat ile spor arasında bir tercihtir aslında onunkisi. Çünkü hayat, modern profesyonel sporcuyu bu haliyle dışlamaktadır, dışlamak zorundadır; tıpkı gerçek cinselliği, hazzı, zevki, yaşama sevincini dışladığı gibi.

Spor

Spor ve oyun insan varlığını, zamanın belli bir dilimi içinde, bir süre için hapsederek, onu zamanın akışı dışına taşır; dolayısıyla yarın endişesini o süre içinde ortadan kaldırır. Spor ve oyun, özleri gereği hep şimdide olan bir şeydirler.

Profesyonel spor da performansı şimdide; yani maçta ister. Öncesi ve sonrasıyla ilgilenmez.

Beden

Spor yapay bir şimdiki zaman, yapay bir an yaratıyor. Belli bir zaman süresi içinde sıkıştırılıp sonucu alınan bir ilişkiler yumağı oluşturuyor. Dünya, o belli zaman süresi içinde sağdırılınca, ortaya yapay bir şimdiki zaman, doğal olmayan bir zaman kesiti çıkıyor. İşte bu anlamda doğal şimdinin yerine yapay şimdi geçiyor. Burada sporcunun bedeni hayatın öteki alanlarından gelen baskı ve yükleri telafi etme anlamında bir faaliyet göstermiyor. Daha doğrusu bu da söz konusu ama beden bu yeni yorumda, söz konusu yapay şimdiki zamanı yaratmanın bir aracı.

Gerilim

İnsan geçinmek için oluşturduğu çalışma alanı dışında kendine spor yoluyla bir gerilimsiz alan yaratmak istiyor. Ama günümüz sporu da ayrı bir gerilim alanına dönüşmüştür. Spor artık onu profesyonel olarak yapmayanın ikinci bir uğraş alanı olmaktan çıkmıştır. Spor artık başarı ve kapasite –üstün verimlilik– ilkesine göre yapılan modern sanayi toplumunu fazlasıyla kopya etmektedir. Artık birazcık oyun, fazlasıyla ciddiyet demektir. Bu bir ‘show business’dır.”

-XLIII-

Metin’in Kitabından

90’ların ortalarında gazetesinde spor müdürlüğü de yapan Metin, Yaşam Radyo’da da Özcan Bilir ile birlikte “Sportmence” ismiyle bir program hazırlayıp sunar. Ana akım medyayı daha futbolcuyken; 73 senesinde Milli Takım kampında yazdığı bildiride mimlemişti çoktan: Paralı kalemler... Ona göre bu kalemler, tiraj peşinde koşan, mürekkep yerine zehir kullanan insanlardır.

Metin, Arenada Show kitabında ortak olmayan; sadece kendi imzası olan yazılarda sporun, oyun ve sporcuyu kullanan kapitalist bir işkoluna dönüştüğünü yazıp, kayda geçer: “Spor çalışma dünyasının kapitalist ekonomisinin eylem şemalarını kopya edip durmakta, sanayi toplumunun bilinç ve eylem modellerini sosyalleştirme, topluma, kitleye bilinç ve eylem modellerini soyalleştirme, topluma, kitleye taşıma işlevine alet olmaktadır. Söz konusu olan spor ve sporcunun kullanılmasıdır. Çoktan kendine özgü bir işkoluna dönüştürülmüştür, popüler kültür ürünleri içindeki ‘en verimli’ medyatik şovu temsil eden futbolun kendi yapısında politik hiçbir boyut bulunmayan bir faaliyetler alanına dönüştürülmesi ve politika dışı tutulması da olanaksızdır.”

Yeni Spor

Metin, sektörleşen sporu eliyle bir kenara iterken, yerine bir şey de koyar. Önerisi elbette sporcunun özgürleştiği ve insancıllaştığı bir yeni spordur: “Meslek haline dönüştürülmemiş yeni bir spor ve sporcuya ihtiyaç olduğu tartışılmaz bir gerçek olarak karşımızda duruyor. Sanayi-kapitalist toplumun eylem şemalarının kopya edilmesi sözkonusu olamaz yeni sporda. Spor, kapitalist iş dünyasının baskıcı yapılarını dışlayan bir kulvarda yeniden oluşmalı ve onların tam da tersine bir başka anlamda politik olmalıdır.

Yeni spor ve sporcu da kuşkusuz politika dışında kalmayacaktır. Yeni spor, sporcu üzerinde “başarı” ilkesine bağlı her türlü baskı önlemini kaldırmalıdır. Sporu organize etme, rasyonelleştirme, düzenleme, kurumsallaştırıp bürokratlaştırma gibi eğilim ve süreçlerin önü kesilmelidir.

Kurallar, bürokratik-kurumsal talimatlar, itaate boyun eğmeye çağıran otoriter hiyerarşik mekanizmalar geriletilmeli, özgür, bireysel inisiyatif, istek ve motivasyon öne çıkartılmalıdır. Sportif eylemin olanaklar alanı kural baskısından arındırılıp nicelik ve niteliksel yönden genişletilmelidir. Bütün bir spor alanı ideolojik ve politik etkilerden arındırılıp yeni ve insancıl demokrat bir politikanın üzerinden yeniden inşa edilmelidir. Sadece sporun değil, sporcunun da yeniden tanımı gerekmektedir. Böyle bir ortam ise işçi ve emekçi iktidarında demokratik, özgür ve katılımcı bir toplumda yaratılabilir. Sosyalist etiketli spor, modern sporun ilkelerini aşmak zorundadır.”

-XLIV-

Efsanenin Ölümü

“Metin Ağabey bizim için çok şey yaptı, uğraştı ama biz onun için bir şey yapamadık...”

Gırtlak kanseridir Metin. Samatya Hastanesi’nde bir süre tedavi görür. 24 Ağustos 2012’de kalp yetmezliği sebebiyle hayata gözlerini yumar.

Roma’nın gladyatörleri ömürlerine doyamadan gider. Biraz daha fazla yaşamak için can alır, kan akıtır. Ama illa ki canı da alınır çok geç olmadan. Kendini futbolun gladyatörü olarak tanımlayan Metin de erken gider. Modern hayat için 60 yaş da erkendir. Zaten şaire göre her ölüm erkendir ya...

Saltanatla değil mücadeleyle geçen yıllar... Tüm yükü omuzlamaya çalışan bir kahraman... Onu yoran mücadele değil, mücadelesine omuz vermeyenlerdir. Ve onlar tabutuna omuz vermeye ise koşarlar; günah çıkarma kabilinden. Cenazesinde mikrofonlara konuşan Rıdvan Dilmen, bunu açık açık itiraf da eder: “Metin Ağabey bizim için çok şey yaptı, uğraştı ama biz onun için bir şey yapamadık...”

Rıdvan Dilmen bir yana, bir zamanlar birlikte kulüp takımında veya Milli Takım’da birlikte alınteri döktüğü, sendikal faaliyet yürüttüğü isimler ise cenazede yoktur. Oğul Yiğit, açık açık sitem ediyor: “Eski arkadaşları Fatih Terim de Şenol Güneş de babamın kurduğu sendika için asla bir şey yapmadı...”

Galatasaray, yıllar sonra Metin’e plaket vermek ister. Ama öldükten sonra! Kulüpten Yiğit’i ararlar. Bir maç öncesi “Galatasaray Efsanelerini Anıyor” etkinliğinde Metin Kurt’u anıp onun adına sunacakları plaketi vermek istediklerini söylerler oğluna.

Kim istemez ki 40 bin kişinin ağzından babasının adının haykırılmasını duymayı? Yiğit, daveti reddeder. Çünkü giderse babasının kemiklerinin sızlayacağını düşünür. Metin’in de, öldükten sonra da olsa, o arenalarda son bir şovun parçası olmayı istemeyeceğini bilir. Yiğit, alacağı ödülü almıştır. Babasının ölümünün bir iki yerde küçük bir haber olacağını sanır. Endişelenir. Ama yok, yazılı, görsel, işitsel, dijital birçok medya organının manşetinde “Metin Kurt öldü” yazar.

Bir oğul düşünün ki babasının ölüm haberinin çıkmasına sevinir; bunu adeta ödül sayar. Hayır, onun ödül saydığı haber değil, babasının tüm ambargolara, tüm yok saymalara, tüm ötekileştirmelere karşın unutturulamamasıdır. Metin, bir efsanedir ve efsaneler ne ölür ne de unutulur...

Metin Kurt, Ümraniye’deki Hekimbaşı Mezarlığı’nda yatıyor. Sahip olunan şeylerden vazgeçmek, modern toplumda kolay kolay görülebilen bir erdem değildir. Metin Kurt, bu topraklarda adalet ve eşitlik için başkaldırdı. Ve bunun için de ailesi başta olmak üzere birçok şeyinden vazgeçti. Milyonların düşlediği şan ve şöhretten de... Düzene uymak yerine bozuk düzenin çarkına çomak sokmayı seçti. Baba mirası sözü hakkıyla tuttu. Hep zayıfın yanında yer aldı. Değeri bilinmese de tarih Metin’in onurlu mücadelesini daima hatırlatacaktır. Yalnız yürüdüğü yolda asıl kaybeden o değil, ona ihanet edenlerdi. Tarih bunu da yazar ki bu kitap da tarihe bir pastır...

Kesmeşeker Söylüyor: Metin Kurt Yalnızlığı

Metin Kurt ile iki defa röportaj yaptım. İlkini Referans gazetesi için diğerini Radikal... Buraya Radikal’dekini almayı uygun gördüm çünkü, ona çok güzel bir şarkı yazan Kesmeşeker Grubu’nun solisti Cenk Taner ile buluşturdum. Kadıköy’deki Nâzım Hikmet Kültür Merkezi’nde buluşmuştuk. Gözlerinin içi çakmak çakmak yanıyordu. Mutluydu. Öyle kaldı aklımda... Evet şimdi o güne gidelim:

Futbol ve müzik iki ayrılmaz yol arkadaşıdır... Her sezon yeni bir takıma yeni şarkılar eşlik eder tribünlerde... İyi bir tribün bestesi de rakip taraftarı kıskandırır hani. Eskittiğimiz 2011’in “tribün şarkısı” ise onların 20. yılında geldi. Kesmeşeker söylüyor: “Metin Kurt Yalnızlığı: Metin Kurt gibi yalnızız ceza sahasında, ne güzel, ne güzel...” Evet, çok güzel...

90’ların en önemli rock gruplarından Kesmeşeker, Doğdum Ben Memlekette isimli 20. yıl albümünün kapağına memleket futbolunun sıra dışı ismi Metin Kurt’u taşırken bir de adına şarkı yaktılar... Grubun kurucusu ve taşıyıcısı Cenk Taner imzası taşıyor bu güzel hareket. Kesmeşeker, zaten “meşin yuvarlak”ı daha önce de notalarında sektirmişti. Cenk Taner ve Metin Kurt... İkisi de “takımdan ayrı düz koşu” yapan “yalnız adamlar”.

Kadıköy’de Nâzım Hikmet Kültür Merkezi’nde paslaşmak için buluşuyoruz... Önce Cenk Taner ile bir iki ısınma hareketi yapıyoruz: Değirmendere’de nüveleri oluşan ve Kadıköy’de doğan “Kadıköy soundu”. İçişleri bakanımız işkillenmesin diye hemen “Kadıköy soundu”nu ete kemiği büründürelim: “Şarkılarımızda çok Kadıköy geçer. Bu nedenle bize Kadıköy grubu denilir. Kadıköy soundu, buranın havası ve suyundan beslenip üretimini de burada yapanların oluşturduğu bir sound. Kadıköy, sakin ve sessiz üretim alanıdır. Ankara’ya benzer. 20. yıl albümüyle birlikte ‘karşı’ya bir taşınma da söz konusu; sound olarak. ‘Evet, vapura bindik karşıya geçiyoruz’ derken başka taraflara da açılmaktan söz ediyoruz. Ancak Kadıköy’e döneceğiz.”

Bugün tartıştığımız faili meçhuller dahil hayata her zaman dokunan bir grup oldu Kesmeşeker: “Sloganın cazibesine kapılmadan: ‘Politik şarkı yazmak bir ucuyla tehlikelidir çünkü bir gazete metnine de dönüştürebilirsiniz şarkıyı. Zamana meydan okuması için gazete metninden kurtarıp edebi bir şey katmanız gerekiyor.

Feridun Bey ve Mr. Brown gibi sert şarkılarımız vardır bilen bildi.’ Evet ‘bilen bildi’. Bilmeyen için de 20. yıl albümü ayağa oynanmış büyük bir fırsat. Meşhur olmak ya da olmamak! ‘Evet, popülerlikten uzak durmakta başlangıçta bilinçli değildik. Daha sonra popüler kanallarda yer almayı kendimize çok yediremedik. Esasen sözünü doğru söylüyorsan sorun yok.’ ”

Bu arada Metin Kurt da geliyor ve “oyuna girmek” için sabırsızlanıyor! Cenk Taner’in de futbolla ilişkisi çoğumuz gibi arsadan kalma: “Şarkılarımızda bir metafor olarak futbol çok geçer. Hayata benzeyen futbol terimlerini şarkılarda kullanıyoruz.”

Pası Kurt’a atmanın vaktidir: “Hocam nasıl oldu bu albüm işi, Kesmeşeker’i tanıyor muydun daha önce?”

“Bu işten çok memnun oldum. Ondan önce Kesmeşeker’i bilmiyordum.” Kapakta, “Galatasaraylı Metin Kurt” değil de “Ay-Yıldızlı Metin Kurt” var. “Başka bir fotosu daha vardı” diyerek “milli formalı”yı neden seçtiklerini anlatıyor Cenk Taner: “Galatasaray formasıyla bir rakibi geçerkenki fotosu ile kapaktaki arasında gidip geldik. Sonunda ‘milli’yi seçtik. Bu, farklılıklara daha uygun düşüyordu. Sosyalist bir futbolcunun milli olması tek başına bile çok şey anlatıyordu. Yerini bulan bir kapak oldu.”

“Protokol tribünü önünde oynamam” diyerek, “sınıfsal” bir tavır koyan “Metin Kurt yalnızlığı” budur. Albümü ilk gördüğünde sadece teşekkür ediyor Metin Kurt: “Başka bir şey gelmedi içimden. Dostların benim gibi sosyalist kimlikli birini kapağa koyması ve bir şarkı yapması müzikte bu alanı doldurma çabası içinde olduklarını gösteriyor. Benim ve Kesmeşeker’in mücadelesi kesişiyor.”

“Hocam şarkıyı beğendin mi peki?”

“Beni çok güzel anlatıyor. Ancak duyarlı bir insanın benim bu konuda hissettiklerimi yazabileceğini düşünüyorum, onun için gençlere teşekkür ediyorum.”

“Bir golcü ceza sahasında yalnız kalmaktan mutlu olur... Kesmeşeker neden Metin Kurt gibi ceza sahasında yalnız kalmaktan mutlu?”

Cenk Taner’e attığım bu topu Metin Kurt kesiyor: “Ceza sahası yalnızlığını ben şöyle anladım: Verdiğim mücadele anlaşılamadı, tam tersine dışlandım. Cenk benim anladığım kadarıyla dışlanmışlığı anlatıyor. Metin Kurt bir simge.” Cenk Taner de “onay pası” yapıyor: “Ve bu dışlanmışlık bütün standartların dışındakilere dair bir yalnızlık. Metin Ağabey’den yola çıkarak bütün sıra dışı insanları anlatıyor.” Kesmeşeker’in Metin Kurt şıklığına, efsanelerini anan Galatasaray da bir “topuk pası”yla katılır mı? Kurt, sanmıyor: “Bence öyle bir olasılık yok ama davet gelirse giderim; protesto etmem. Fakat gidişim de bazı insanlarla mücadelemi asla etkilemez.”

“Oyun”u seven bu iki adamla topu haliyle çekip çevirip şike davasına getiriyoruz. Cenk Taner, “Milyonlarca doların döndüğü yerde futbolun temiz kalması düşünülemez” diyerek atağı sürüklüyor. “İddaa oynarken şike ve teşvik mevzularını da hesaplıyor musun?” diyerek “kışkırtıcı bir top” da atıyorum: “Yok, bizim kafamız o işlere basmıyor.”

Metin Kurt da futbolun temiz olmadığını kendisini de işe katarak zaten yıllardır haykırıyor: “Futbolcuyken de doping çoktu. Denetim yoktu. O zaman da siyaset, mafya vardı. Mesela Cemil Turan’ı İstanbulspor’dan Fenerbahçe’ye Sultan Demircan getirdi. O zaman İstanbul’un en şey mafyasıydı.” Bir “bilgi pası”: Sultan Demircan, Beyoğlu Belediye Başkanı Misbah Demircan’ın “mahallenin ağabeyi” (!) dediği amcasıdır... Amatör futbolun bile kirlendiğini söyleyen Metin Kurt’tan bir vole: “Futbol oyun olarak arsada güzel ve temiz ama borsada kirli ve çirkindir.”

3 Temmuz’dan beri şaibe altına giren ve sıkışık bir takvimde oynatılan lige hiçbir topçunun itiraz etmediğini Metin Kurt’a hatırlatıyorum: “Çünkü futbolcu bu sistemde kurbandır. İyi yönetici iş bitiren, iyi futbolcu da işini bilen memurdur. Şike nedir? Rüşvetin spordaki adı. Rüşvet kalkmadan şikenin kalkması mümkün mü?” Neyse ki bir “temizlik hareketi” başlatıldı! Kuşkulu tavrımı Kurt da destekliyor: “Temizlenemez. Bu, spor batakhanesini parfümleme hareketidir. İş Yasası ile temizlenir, Şiddet Yasası ile değil.” Kurt’un bu plaselerini Taner de “Doğru” diyerek ağlara gönderiyor.

Siyasetin mevzu futbol olunca birleşmesi Cenk Taner’in canını sıkmış: “3 Temmuz’dan beri gündem futbol. Bu arada hangi yasalar değişti kimsenin haberi yok. Tam uyutma. Taraftarın saf sevgisi kullanılıyor.”

Final pasını da Metin Kurt atıyor: “Kesmeşeker’in bu hareketi 2011’in en güzel sürprizi; golü oldu... Hoş geldin Cenk diyorum...”

Cenk Taner: Bence vokalim kötü değildir

“Vokalimin zayıf olduğuna katılmıyorum. Rock’çı bağırsın çağırsın diye bekleyenler var ama normalde de böyle biri olmadığım için öyle bir sahtekârlık yapamam. Bizden kovulmuş bir adam yoktur. Son albümde sözler daha sert. İkizlerim oldu. Çocuklardan sonra gelecekleri dünyaya bakıyorsun.”

Metin Kurt: Meyhane müziği de dinlerim

“Her türlü müziği dinlerim. Geçmişte Ruhi Su vardı. Bir ara Cem Karaca’yı çok dinlemiştik, geri dönene kadar şarkılarını ezbere bilirdik. Erkin Koray da dinlerdik. Son dönem Grup Yorum ve Edip Akbayram. Sonuç olarak meyhane müziği de dinleriz. Kesmeşeker’in de melodileri hoşuma gitti.”

Yazar Hakkında

Kenan Başaran 1975’te Erzurum’da doğdu. 1999’da Marmara Üniversitesi Gazetecilik Bölümü Bilişim Anabilim Dalı’ndan mezun oldu. 2003 yılında Marmara Üniversitesi Sosyal Bilimler Enstitüsü Bilişim Yüksek Lisans Programı’nı tamamladı. Meslek yaşamına 1995’te Yaşam Radyo’da muhabir olarak başladı. Aynı radyoda 1997-1999 döneminde yayın yönetmenliği görevinde bulundu. 1999-2000 arasında Perspektif dergisi İstanbul temsilciliğini üstlendi. 2000-2001 döneminde General Electric Türkiye Beyaz Eşya Temsilcisi GEPA AŞ’de Halkla İlişkiler Müdürü olarak çalıştı. 2001-2005 döneminde de Foreks Bilgi İletişim’de haber editörü olarak görev yaptı. Eylül 2005’te girdiği Referans gazetesinde editörlük ve futbol ekonomisi üzerine köşe yazarlığının yanı sıra analiz, haber ve söyleşiler yaptı. Ekim 2010’da kadrosuna katıldığı Radikal gazetesinde editör ve spor yazarı olarak kariyerini sürdürdü. 2013’te Hürriyet gazetesine geçti. Bu gazetede de editörlük ve yazarlık yaptı. 2019’da sendikal faaliyetten ötürü Hürriyet’te işine son verildi. 2020’den itibaren Saran Medya çatısı altındaki Ajansspor’un genel yayın yönetmenliğini üstlenirken, Radyospor’da da programlar yapmaktadır.

İstanbul Şehir Hatları’nın vapurlarını konu edinen “İstanbul’un Gelinleri” adlı belgesel çalışmasıyla 2005 Türkiye Gazeteciler Cemiyeti Sedat Simavi Radyo Ödülü’nü, “Üç büyüklere forma reklamı verenlerin yarısı tarihe karıştı” yazısıyla da 2008 Nezih Demirkent Ulusal Basın Ödülü’nü aldı. 2011’de TSYD Yılın Araştırmacı Gazetecilik Ödülü’ne layık bulundu. 2012’de Arkadan Müdahale isimli ilk kitabını yayımladı. 2013’te TSYD Serbest Yazı Dalı Üçüncülük Ödülü’nün sahibi oldu. Sivas-Kayseri isimli ikinci kitabıyla da 2017 TSYD Yılın Spor Kitabı Ödülü’nü kazandı.

Evli ve bir erkek çocuk babasıdır...